<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 11</title>
            <author ref="#MelchiorCano">Melchior Cano</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 11</title>
               <date when="2021-10-10">October 10, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-se3E3d">Louvain 1564</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-10-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="789"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Z4Yt34-d1e1201"><!-- Z4Yt34-l12c11 -->
            <head xml:id="Z4Yt34-d1e1201-Hd1e106">Caput 11</head>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e109">
               <lb ed="#L" n="6"/>Exemplum primum, vbi principium Theologiae in 
      questio<lb ed="#L" n="7" break="no"/>nem vertitur. <sic>Caput tertium decimum</sic>.
    </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e119">
               <lb ed="#L" n="8"/>E Eucharistiae sacrificio prima mihi cum 
      Vuitclef<lb ed="#L" n="9" break="no"/>A fistis &amp; Lutheranis controuersia est. Facioque contra 
      <lb ed="#L" n="10"/>institutum meum, cum de re apertissima 
      disputatio<lb ed="#L" n="11" break="no"/>nem instituo. Nam si quid adeo certum &amp; exploratum est 
      <lb ed="#L" n="12"/>vt de eo inter viros doctos constanter perpetuoque 
      con<lb ed="#L" n="13" break="no"/>uenerit, argumentari non soleo: ne rem minime dubiam  
      <lb ed="#L" n="14"/>argumentando dubiam faciam. Nec vero in hoc dabo 
      <lb ed="#L" n="15"/>operam, vt rem plane in ecclesia definitam meis ego 
      ar<lb ed="#L" n="16" break="no"/>gumentis probem: sed in id potius incumbam, vt vnum  
      <lb ed="#L" n="17"/>e Theologiae principijs, non tam ratiocinatione, 
      quam<lb ed="#L" n="18" break="no"/>expositone confirmem. Ita fiet, vt veritate illustrata, 
      o<lb ed="#L" n="19" break="no"/>mnium tenebras depellam errorum. 
      <lb ed="#L" n="20"/>Quanquam argumenta pro ecclesiae sacrificio 
      certissi<lb ed="#L" n="21" break="no"/>ma sunt: quibus autem Lutherani contra pugnant, vt ipsis 
      <lb ed="#L" n="22"/>quidem videtur, sunt maxima, vt ego vero sentio, friuola 
      <lb ed="#L" n="23"/>&amp; commentitia sunt omnia, vix digna lucubratione &amp;  
      <lb ed="#L" n="24"/>ingenio anicularum, talia certe, propter quae non modo 
      <lb ed="#L" n="25"/>a: communi fidelium sensu cuique esset, sed nec ab amici 
      <lb ed="#L" n="26"/>vnius priuata opinione discedendum. At discipuli caeci 
      <lb ed="#L" n="27"/>magistri furentis rapiuntur errore, sibique Eucharistiam  
      <lb ed="#L" n="28"/>non esse sacrificium argumentando persuadent.
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e167">
               <lb ed="#L" n="29"/>Caluinus porro illo Apostoli testimonio in primis 
      ni<lb ed="#L" n="30" break="no"/>titur, Et alij quidem plures facti sunt sacerdotes, idcirco 
      <lb ed="#L" n="31"/>quod morte prohiberentur permanere. Hic autem eo 
      <lb ed="#L" n="32"/>quod maneat in aeternum, sempiternum habet 
      sacerdo<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tium. Vnde &amp; saluare in perpetuum potest accedentes per 
      <lb ed="#L" n="34"/>ipsum ad Deum, semper viuens ad interpellandum pro 
      <lb ed="#L" n="35"/>nobis. Talis enim decebat, vt nobis esset pontifex, 
      san<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ctus, innocens, impollutus, segregatus a peccatoribus, &amp;  
      <lb ed="#L" n="37"/>excelsiori caelis factus, qui non habet necessitatem quo¬ 
      <!--801.xml-->
      <pb ed="#L" n="790"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>tidiem, quemadmodum sacerdotes, prius pro suis delictis 
      <lb ed="#L" n="2"/>hostias offerre, deinde pro populi: hoc enim fecit semel 
      <lb ed="#L" n="3"/>se offerendo. Lex enim homines constituit sacerdotes 
      <lb ed="#L" n="4"/>infirmitatem habentes: sermo autem iurisiurandi, qui post 
      <lb ed="#L" n="5"/>legem est, filium in aeternum perfectum. Quo loco Paulus 
      <lb ed="#L" n="6"/>sacerdotium veteris testamenti a noui sacerdotio distin 
      <lb ed="#L" n="7"/>guit, quod in illo plures erant sacerdotes, in hoc vnicus 
      <lb ed="#L" n="8"/>est sacerdos. Huius vero rei causam explicat quod illi 
      <lb ed="#L" n="9"/>mortales erant: quare indigebant successoribus, qui in 
      <lb ed="#L" n="10"/>demortuorum locum subrogarentur. At Christo, qui im 
      <lb ed="#L" n="11"/>mortalis est, nullos oportet succedentes vicarios 
      substi<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tuere: quales ij sunt, qui nunc quotidie sacrificant, &amp; plu 
      <lb ed="#L" n="13"/>res ipsi atque mortales ad vmbras legis deflectunt, in qua 
      <lb ed="#L" n="14"/>plures ijdemque mortales facti sunt sacerdotes. Nostri 
      <lb ed="#L" n="15"/>quoque sacerdores infirmi &amp; ipsi sunt, habentque, 
      necessi<lb ed="#L" n="16" break="no"/>tatem quotidie, quemadmodum Veteres, prius pro suis 
      <lb ed="#L" n="17"/>delictis hostias offerre, deinde pro populi. Noui ergo 
      <lb ed="#L" n="18"/>isti, cum sint veteribus simillimi, legales sacerdotes sunt,  
      <lb ed="#L" n="19"/>non euangelici. Confirmat autem, vt ait, hoc illud vel ma 
      <lb ed="#L" n="20"/>xime, quod sacerdos a Deo vocatus esse debet, 
      quemad<lb ed="#L" n="21" break="no"/>modum Aaron, vt Apostolus idem affirmat: at nullam  
      <lb ed="#L" n="22"/>vocationem proferre nos possumus, quae nostro 
      sacer<lb ed="#L" n="23" break="no"/>dotio patrocinetur. Euanescit igitur sacrificium, quod 
      <lb ed="#L" n="24"/>sine sacerdote esse non potest. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e245">
               <lb ed="#L" n="25"/>Existimat rursum Caluinus idem, Paulum cum ecclesiae 
      <lb ed="#L" n="26"/>fide pugnare, cum in eadem epistola inquit, Nec vt saepe 
      <lb ed="#L" n="27"/>offerat semetipsum, quemadmodum pontifex intrat in 
      <lb ed="#L" n="28"/>sancta per singulos annos in sanguine alieno. Alioquin  
      <lb ed="#L" n="29"/>oportebat frequenter eum pati ab origine mundi. Nunc 
      <lb ed="#L" n="30"/>autem semel in consummationem seculorum ad 
      destitu<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tionem peccati per hostiam suam apparuit. Quo ex loco 
      <lb ed="#L" n="32"/>iterum, colligit, nostros sacerdotes esse legales, qui non  
      <lb ed="#L" n="33"/>modo per singulos annos, verumetiam per singulos dies 
      <lb ed="#L" n="34"/>intrant in sancta, offerentes alienum sanguinem, qui semel 
      <lb ed="#L" n="35"/>iuxta Apostolum oblatus est. Cum vero diserte Paulus 
      <lb ed="#L" n="36"/>asserat hostiam, quae oblatione sacrificatur, immolari &amp;  
      <lb ed="#L" n="37"/>occidi necesse esse, profecto si singulis missis Christus in 
      <lb ed="#L" n="38"/>sacrificium offertur, singulis quoque missis interficitur. 
      <lb ed="#L" n="39"/>Aut ergo Pauli argumentum vanum est, cumait, Alio¬ 
      <!--802.xml-->
      <pb ed="#L" n="791"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>quin oportebat eum frequenter pati ab origine mundi, 
      <lb ed="#L" n="2"/>aut si Christus in sacrificium exhibetur, vere patitur. At 
      <lb ed="#L" n="3"/>corpus viuum &amp; impassibile in altari nos offerimus: 
      ob<lb ed="#L" n="4" break="no"/>latio igitur forsitan esse poterit, sacrificium nullo modo.  
      <lb ed="#L" n="5"/>Hoc vero illud argumentum est, quod Caluinus atque 
      <lb ed="#L" n="6"/>Oecolampadius mire iactant: &amp; nondum collata manu 
      <lb ed="#L" n="7"/>tanquam feroces victores insultant. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e301">
               <lb ed="#L" n="8"/>Illum praeterea locum Lutherani pressius vrgent, 
      vm<lb ed="#L" n="9" break="no"/>bram habens lex futurorum bonorum, non ipsam 
      imagi<lb ed="#L" n="10" break="no"/>nem rerum, per singulos annos, eisdem ipsis hostijs, quas 
      <lb ed="#L" n="11"/>offerunt indesinenter, nunquam potest accedentes 
      per<lb ed="#L" n="12" break="no"/>fectos facere, alioquin cessassent offerri, ideo quod 
      nul<lb ed="#L" n="13" break="no"/>lam haberent vltra conscientiam peccati cultores semel 
      <lb ed="#L" n="14"/>mundati. Et post multa alia, quae referre longum est, ita 
      <lb ed="#L" n="15"/>legimus, Omnis quidem sacerdos praesto est quotidie 
      <lb ed="#L" n="16"/>ministrans, &amp; easdem saepe offerens hostias, hic autem 
      V<lb ed="#L" n="17" break="no"/>nam pro peccatis offerens hostiam, vna oblatione 
      con<lb ed="#L" n="18" break="no"/>summauit in sempiternum sanctificatos. Oblationes 
      igi<lb ed="#L" n="19" break="no"/>tur veteris testamenti imbecillas ac debiles ostendit Pau 
      <lb ed="#L" n="20"/>lus, quod saepius iterabantur. Qui ergo in noua lege 
      ea<lb ed="#L" n="21" break="no"/>dem sacrificia iterant, ij sua repetitione testes sunt, 
      obla<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tiones suas priores infirmas exiguasque fuisse, atque adeo 
      <lb ed="#L" n="23"/>Christi oblationem fuisse imperfecta, qui quotidie multas 
      <lb ed="#L" n="24"/>adijciunt. Medicamenti enim illa virtus est, quod 
      Chry<lb ed="#L" n="25" break="no"/>sostomus ait, vt semel imponatur, &amp; non frequenter. Et 
      <lb ed="#L" n="26"/>Theophilactus, pharmaca, inquit, fortiora semel etiam 
      im<lb ed="#L" n="27" break="no"/>posita curant: quae autem saepius iterantur &amp; imponuntur, hoc 
      <lb ed="#L" n="28"/>ipso. ostenduntur minus fortia. Sed &amp; pharmacum, quod 
      sae<lb ed="#L" n="29" break="no"/>pe admouetur idem, significat eandem aegritudinem 
      intertur<lb ed="#L" n="30" break="no"/>bare laborantem. Quocirca si eadem etiam hostia nouis sa 
      <lb ed="#L" n="31"/>cerdotum oblationibus, quasi idem medicamentum saepius 
      <lb ed="#L" n="32"/>apponitur, prima Christi oblatio, nec perfecte curauit 
      ae<lb ed="#L" n="33" break="no"/>grotos, nec consummauit in aeternum sanctificatos, vtpote 
      <lb ed="#L" n="34"/>cum homines nouis quotidie ac repetitis sacrificijs 
      cu<lb ed="#L" n="35" break="no"/>rentur, sanctificentur, consummentur. Adde quod paulo 
      <lb ed="#L" n="36"/>post, Apostolus asserit, Vbi peccatorum remissio est, iam  
      <lb ed="#L" n="37"/>non esse, oblationem pro peccato. Post Christi igitur 
      <lb ed="#L" n="38"/>hostiam vnicam, qua omnia sunt in cruce expiata 
      deli<lb ed="#L" n="39" break="no"/>cta, post remissas etiam per Christi sacramenta iniquitates,  
      <!--803.xml-->
      <pb ed="#L" n="792"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>nulla reliqua est oblatio pro peccato. Non est itaque in 
      <lb ed="#L" n="2"/>ecclesia huiusmodi sacrificium. Id quod Apostolus 
      eue<lb ed="#L" n="3" break="no"/>stigio testatur inquiens, voluntarie peccantibus nobis 
      <lb ed="#L" n="4"/>post acceptam notitiam veritatis, iam nulla relinquitur 
      <lb ed="#L" n="5"/>pro peccatis hostia. Qui autem nullam dicit, is non 
      ba<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ptisma solum, sed nullam dicit hostiam superesse. Nos au  
      <lb ed="#L" n="7"/>tem dicimus, quod aliqua superest : contra Apostolum 
      <lb ed="#L" n="8"/>ergo dicimus. Neque his occurri potest, inquiunt, 
      prae<lb ed="#L" n="9" break="no"/>texendo in noua lege non varia esse aut multa sacrificia, 
      <lb ed="#L" n="10"/>vt olim in lege, sed vnum idem saepe repeti: quo modo 
      <lb ed="#L" n="11"/>Chrysostomus &amp; Theophilactus occurrunt. Quoniam  
      <lb ed="#L" n="12"/>Apostolus a nouo testamento, non solum multarum 
      di<lb ed="#L" n="13" break="no"/>uersarumque rerum sacrificia reijcit, sed eiusdem etiam  
      <lb ed="#L" n="14"/>hostiae repetitam oblationem damnat in haec verba, Neque 
      <lb ed="#L" n="15"/>vt saepe offerat semetipsum, &amp;c. At Christus in altari se 
      <lb ed="#L" n="16"/>ipsum nunc etiam offert, vt posterius ex catholicorum 
      <lb ed="#L" n="17"/>sententia ostendetur. Iteratam quoque oblationem in 
      <lb ed="#L" n="18"/>veteri testamento ideo factam esse dicit, quia prior erat 
      <lb ed="#L" n="19"/>imperfecta. Siue autem plures res, siue eadem saepius 
      of<lb ed="#L" n="20" break="no"/>feratur, Pauli argumentum manet inuictum, si prima 
      ob<lb ed="#L" n="21" break="no"/>latio perfecta esset, nulla posteriore indigere: ita 
      poste<lb ed="#L" n="22" break="no"/>riores sacerdotes ab offerendo cessaturos. Quo fieri 
      ar<lb ed="#L" n="23" break="no"/>gumentantur, vt illud alterum catholicorum effugium 
      <lb ed="#L" n="24"/>vanum etiam sit. Nempe Apostolum loqui de 
      oblatio<lb ed="#L" n="25" break="no"/>ne cruenta, qua Christus semel in cruce defunctus est: 
      <lb ed="#L" n="26"/>nostras autem esse incruentas. Siue enim cruentum 
      <lb ed="#L" n="27"/>seu incruentum sacrificium sit, si saepius resumitur, prior 
      <lb ed="#L" n="28"/>oblatio non perfecte sanctificauit, nec exhausit delicta 
      <lb ed="#L" n="29"/>praeterita, pro quibus alia hostia profertur. Nulla 
      ita<lb ed="#L" n="30" break="no"/>que, vt putant rima effugere possumus, sed fateamur 
      <lb ed="#L" n="31"/>necesse est, totam ad Hebraeos epistolam nouorum 
      sacri<lb ed="#L" n="32" break="no"/>ficia sacerdotum explodere: praesertim cap. 1O. vbi si Pau 
      <lb ed="#L" n="33"/>lus de eruenta solum hostia sermonem faceret, facile 
      e<lb ed="#L" n="34" break="no"/>luderetur: vel quum ait, Vbi autem horum remissio, iam  
      <lb ed="#L" n="35"/>non est oblatio pro peccato, vel etiam magis quum 
      di<lb ed="#L" n="36" break="no"/>cit, Voluntarie peccantibus nobis nulla relinquitur pro 
      <lb ed="#L" n="37"/>peccatis hostia. Nihil enim interest eruenta sit an 
      in<lb ed="#L" n="38" break="no"/>cruenta, si oblatio est &amp; hostia pro peccato. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e460">
               <lb ed="#L" n="39"/>Ad haec, Matthaeus, Lucas &amp; Paulus aperte narrant,  
      <!--804.xml-->
      <pb ed="#L" n="793"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Dominum in vltima coena non obtulisse quidem corpus 
      <lb ed="#L" n="2"/>&amp; sanguinem Deo, sed Eucharistiam discipulis 
      accipien<lb ed="#L" n="3" break="no"/>dam distribuisse. Optima igitur missa illa erit, quae erit 
      <lb ed="#L" n="4"/>primae quam simillima: prima autem coena fuit, non 
      sacri<lb ed="#L" n="5" break="no"/>ficium. Etenim si sanguinem pro peccatis tunc Christus 
      <lb ed="#L" n="6"/>obtulisset, iam ante erucem essent remissa peccata, nisi 
      fru<lb ed="#L" n="7" break="no"/>stra Christi sanguis in Coena oblatus est, qui peccatorum 
      <lb ed="#L" n="8"/>remissionem non obtinuit, quam vel nunc obtinet patri 
      <lb ed="#L" n="9"/>a sacerdotibus exhibitus. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e489">
               <lb ed="#L" n="10"/>Ea insuper loca nobis Lutherus obijcit, quibus locis 
      <lb ed="#L" n="11"/>calix sanguinis Christi testamentum dicitur. 
      Testamen<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tum vero non est opus haeredis, sed testatoris. At sacrifi 
      <lb ed="#L" n="13"/>cium opus est nostrum. Sacramentum igitur sanguinis 
      <lb ed="#L" n="14"/>non est sacrificium. Hanc vero ratiocinationem bone 
      <lb ed="#L" n="15"/>Deus, quato verborum ornatu quasi simiam purpura 
      ve<lb ed="#L" n="16" break="no"/>stit. Quae est, inquit, tanta temeritas, vt testamentum, hoc 
      <lb ed="#L" n="17"/>est, promissionem haereditatis nos opus esse nostrum 
      di<lb ed="#L" n="18" break="no"/>camus, quod testatori in satisfactionem exhibemus? Et 
      <lb ed="#L" n="19"/>vbi de acceptis gratos nos esse oportet, ibi accedamus 
      <lb ed="#L" n="20"/>superbi daturi accipienda : vt testator iam non suorum 
      lar<lb ed="#L" n="21" break="no"/>gitor bonorum, sed nostrorum sit acceptor. Neque enim 
      <lb ed="#L" n="22"/>fieri potest, ait, vt idem ab eodem simul &amp; recipiatur &amp;  
      <lb ed="#L" n="23"/>detur, &amp; offeratur &amp; acceptetur. Quam vero insanus erit 
      <lb ed="#L" n="24"/>pauper &amp; indigens, si bonum opus dicat se conferre 
      di<lb ed="#L" n="25" break="no"/>uiti, de cuius manu accipit beneficium? Afferunt etiam  
      <lb ed="#L" n="26"/>in hanc rem sanctorum veterum testimonia. Primum 
      il<lb ed="#L" n="27" break="no"/>lud Chrysostomi. Hoc nostrum sacrificium exemplar est 
      <lb ed="#L" n="28"/>illius, quod Christus in cruce fecit. Non autem aliud 
      sa<lb ed="#L" n="29" break="no"/>crificium, sed id ipsum semper facimus, magis autem 
      re<lb ed="#L" n="30" break="no"/>cordationem ipsius operamur. Et Theophiiactus, immo 
      <lb ed="#L" n="31"/>potius, ait, memoriam illius oblationis facimus, qua se 
      <lb ed="#L" n="32"/>Christus obtulit. Ex qua correctione Oecolampadius 
      <lb ed="#L" n="33"/>colligit, Chrysostomo &amp; Theophilacto missam nostram 
      <lb ed="#L" n="34"/>non esse proprie sacrificium corporis &amp; sanguinis Chri 
      <lb ed="#L" n="35"/>sti, sed exemplar. Alioqui non correxissent quod vere ac 
      <lb ed="#L" n="36"/>proprie dictum est. Addunt illud Augustini, Holocausti 
      <lb ed="#L" n="37"/>sui imaginem in ecclesia celebrandam dedit. Et alio 
      rur<lb ed="#L" n="38" break="no"/>sum loco, Christianos inquit peracti sacrificij memoriam 
      <lb ed="#L" n="39"/>celebrare. Et in epistola quadam ad Bonifacium docet, in 
      <!--805.xml-->
      <pb ed="#L" n="794"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Eucharistiae immolatione nomen rerum ipsi figurae 
      exem<lb ed="#L" n="2" break="no"/>plarique tribui solere. Basilius demum apud Euthimium 
      <lb ed="#L" n="3"/>haec nostra exemiplaria dixit esse veri sacrificij. No ergo 
      <lb ed="#L" n="4"/>sunt verum sacrificium, sed sacrificij figura. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e570">
               <lb ed="#L" n="5"/>Nec testimonijs solum premere nos, sed etiam 
      ratio<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ne volunt. Nam si sacrificio peccata redimerentur, quod 
      <lb ed="#L" n="7"/>catholici astruimus, redemptio nostra a nobis quoque 
      <lb ed="#L" n="8"/>ipsis per nostras oblationes existeret. Ita non solum 
      Chri<lb ed="#L" n="9" break="no"/>stus redemptor esset, sed homines etiam sui essent 
      redem<lb ed="#L" n="10" break="no"/>ptores. Id quod stultitiae est manifestae. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e586">
               <lb ed="#L" n="11"/>Addunt fieri non posse, vt operatio nostra alteri 
      pec<lb ed="#L" n="12" break="no"/>cati remissionem conferat ex vi ipsius operis, quod 
      no<lb ed="#L" n="13" break="no"/>stri quidam dicunt ex opere operato. Solius enim 
      Chri<lb ed="#L" n="14" break="no"/>sti opera &amp; actiones ex se peccata remittunt. At 
      sacrifi<lb ed="#L" n="15" break="no"/>cium &amp; missa operatio nostra est, nefarium est igitur 
      af<lb ed="#L" n="16" break="no"/>firmare, quod ratione sui &amp; Deum propitium reddat, &amp;  
      <lb ed="#L" n="17"/>deleat quoque peccata. Atque in hoc vno Lutherani 
      <lb ed="#L" n="18"/>huius controuersiae statum constituendum censent. 
      As<lb ed="#L" n="19" break="no"/>serunt enim se habere hanc rationem adeo firmam, 
      cer<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tam, expeditam, vt aduersus omnes portas inferi 
      con<lb ed="#L" n="21" break="no"/>sistere queat. Hanc autem rationem videtur confirmare 
      <lb ed="#L" n="22"/>lrenaeus in haec verba, Non sacrificia sanctificant 
      homi<lb ed="#L" n="23" break="no"/>nem, sed conscientia eius qui offert, sanctificat 
      sacrifi<lb ed="#L" n="24" break="no"/>cium pura existens, &amp; praestat acceptare Deum quasi a b 
      <lb ed="#L" n="25"/>amico. Peccator, inquit, qui occidit mihi vitulum, quasi 
      <lb ed="#L" n="26"/>qui occidat canem. Quoniam igitur cum simplicitate 
      <lb ed="#L" n="27"/>ecclesia offert, iuste munus eius purum sacrificium apud 
      <lb ed="#L" n="28"/>Deum deputatum est. Quemadmodum &amp; Paulus 
      Phi<lb ed="#L" n="29" break="no"/>lippensibus ait, Repletus sum acceptis ab Epaphrodito,  
      <lb ed="#L" n="30"/>quae misistis in odorem suauitatis hostiam acceptam, pla 
      <lb ed="#L" n="31"/>centem Deo. Dixerat autem sacrificium hoc illud esse, 
      <lb ed="#L" n="32"/>quod ex Malachiae primo capite Theologi conamur 
      in<lb ed="#L" n="33" break="no"/>ferre. Nulla igitur apud nos hostia manet, quae ex se 
      a<lb ed="#L" n="34" break="no"/>liorum peccata deleat, sed si quid habet, id habet ex osse 
      <lb ed="#L" n="35"/>rente. Quo argumento nos Bucerus impugnat.  
      <lb ed="#L" n="36"/>Praeterea, remissio peccatorum hominis sanctificatio 
      <lb ed="#L" n="37"/>&amp; iustificatio est, haec autem per fidem cuique propriam  
      <lb ed="#L" n="38"/>obuenit, vt ad Romanos scribit Apostolus, nulla ergo 
      <lb ed="#L" n="39"/>sacerdotis oblatio ex opere operato aliorum peccata 
      <!--806.xml-->
      <pb ed="#L" n="795"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>remittit. Nam ne Christi operationes quidem, nisi per 
      <lb ed="#L" n="2"/>propriam fidem applicantur hominibus, iuxta illud, Quem 
      <lb ed="#L" n="3"/>proposuit Deus propitiatorem per fidem. Item, si vi sua 
      <lb ed="#L" n="4"/>oblatio sacerdotis aliorum diluit culpas, gratiam ergo 
      <lb ed="#L" n="5"/>hoc sacrificium confert. Ablutio enim culparum sine 
      <lb ed="#L" n="6"/>gratia aquae salientis in vitam aeternam esse non potest. 
      <lb ed="#L" n="7"/>Neque elabi possumus dicentes remitti per sacrificium 
      <lb ed="#L" n="8"/>peccata venialia, non etiam mortalia. Quoniam si sanguis 
      <lb ed="#L" n="9"/>Christi in sacrificium offertur, omnia profecto remittit, 
      <lb ed="#L" n="10"/>qui in omnium remissionem effusus est. Nisi frustra ac 
      <lb ed="#L" n="11"/>une causa catholici petimus, vt hoc sacrificium omnia 
      <lb ed="#L" n="12"/>crimina nostra detergat: &amp; rursum, vt sit ablutio 
      scele<lb ed="#L" n="13" break="no"/>rum, &amp; omnium remissio peccatorum. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e684">
               <lb ed="#L" n="14"/>Praeterea, cum catholici fateamur, in hoc sacrificio 
      <lb ed="#L" n="15"/>sanguinem Christi contineri, fieret, vt vnico sacrificio 
      <lb ed="#L" n="16"/>omnes peccatorum poenae abolerentur. Res quippe 
      ob<lb ed="#L" n="17" break="no"/>lata infiniti valoris est. Vanum itaque esset pro eisdem  
      <lb ed="#L" n="18"/>plures missas celebrare. Qui vero dicunt infinitae hostiae 
      <lb ed="#L" n="19"/>fructum a sacerdote offerente limitari, hi refelluntur a 
      <lb ed="#L" n="20"/>Lutheranis multiplici variaque ratione. Primum, quod 
      <lb ed="#L" n="21"/>facramentorum fructus non definitur a ministris, ergo 
      <lb ed="#L" n="22"/>ne sacrificij quidem. Deinde, quia quamuis sacerdos 
      <lb ed="#L" n="23"/>offerens in peccato mortali sit, sacrificium tamen illi 
      <lb ed="#L" n="24"/>prodest pro quo offertur. Non ergo huius sacrificij 
      vir<lb ed="#L" n="25" break="no"/>tus a sacerdote offerente terminum vllum accipit. Item, 
      <lb ed="#L" n="26"/>quia infinitae rei pretium non minuitur, siue a paupere 
      <lb ed="#L" n="27"/>uetur, siue a diuite. Centum scilicet aurei centum 
      va<lb ed="#L" n="28" break="no"/>lent, a quocunque tandem offerantur. Immo quo res 
      <lb ed="#L" n="29"/>oblata maior est, &amp; hic, qui offert, est pauperior eo 
      <lb ed="#L" n="30"/>oblatio maiori habetur in pretio. Ad haec, si semel 
      of<lb ed="#L" n="31" break="no"/>fero sanguinem meum Deo, sanguis meus fusus est 
      ido<lb ed="#L" n="32" break="no"/>neus ad omnia peccata delenda, nec pretium imminuitur 
      <lb ed="#L" n="33"/>ab. offerente. Martyres namque vniuersi, inaequabilis 
      <lb ed="#L" n="34"/>licet meriti, aeque tamen consequebantur omnium 
      ve<lb ed="#L" n="35" break="no"/>niam peccatorum. Si igitur vere offert sacerdos 
      san<lb ed="#L" n="36" break="no"/>guinem Christi, nullis eum. finibus circunscribet, quin 
      sa<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tis sit etiam semel oblatus ad omnia redimenda peccata. 
      <lb ed="#L" n="38"/>Sacrificium denique altaris a Christo summo sacerdote, 
      <lb ed="#L" n="39"/>nunc etiam patri pro nobis offertur, ab illo igitur infinitum 
      <!--807.xml-->
      <pb ed="#L" n="796"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>valorem habet, quem videlicet eadem ex causa 
      infini<lb ed="#L" n="2" break="no"/>tum habuit in cruce. Neque enim illud negare 
      possu<lb ed="#L" n="3" break="no"/>mus, cum Christus sempiternum habeat sacerdotium, 
      <lb ed="#L" n="4"/>vnde &amp; saluare in perpetuum potest accedentes per ipsum 
      <lb ed="#L" n="5"/>ad Deum, semper viuens ad interpellandum pro nobis.  
      <lb ed="#L" n="6"/>Atque Lateranense concilium sub Innocentio tertio, 
      <lb ed="#L" n="7"/>Vna, inquit, est fidelium vniuersalis ecclesia, in qua idem 
      <lb ed="#L" n="8"/>ipse est &amp; sacerdos &amp; sacrificium. Loquitur autem sine 
      <lb ed="#L" n="9"/>dubio de eo, quod offerimus in altari. In cocilio rursum 
      <lb ed="#L" n="10"/>Tridentino definitum est, nostras omneis satisfactiones 
      <lb ed="#L" n="11"/>Christum offerre patri: multo ergo magis illam victimam 
      <lb ed="#L" n="12"/>offeret, quam, vt Deum placemus, nos in altari probemus 
      <lb ed="#L" n="13"/>ad sacrificium. Quam rem non Ambrosius modo 
      insig<lb ed="#L" n="14" break="no"/>niter praeter latinos caeteros, sed Graeci in canone suo 
      <lb ed="#L" n="15"/>manifeste testantur. Sane quemadmodum sacerdos non  
      <lb ed="#L" n="16"/>nomine suo consecrat &amp; conficit eucharistiae 
      sacramen<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tum, ita non in nomine suo, sed Christi offert 
      euchari<lb ed="#L" n="18" break="no"/>stiae sacrificium. Quod si Christi sanguis hostia nunc est 
      <lb ed="#L" n="19"/>ad culparum, redemptionem, huius vero sanguinis pretium 
      <lb ed="#L" n="20"/>nullo fine concluditur, praesertim si a Christo ipso 
      offe<lb ed="#L" n="21" break="no"/>ratur: manet omnino, vnica oblatione omnes culparum 
      <lb ed="#L" n="22"/>poenas 
      resolui<lb ed="#L" n="23" break="no"/>Contendit postremo Caluinus, eucharistiae sacramen 
      <lb ed="#L" n="24"/>tum cum sacrificij Voce pugnare. Eucharistia, inquit, 
      do<lb ed="#L" n="25" break="no"/>num est cum gratiarum actione percipiendum: sacrificium 
      <lb ed="#L" n="26"/>vero est pretium, quod Deus in satisfactionem accipit. 
      <lb ed="#L" n="27"/>Quantum ergo interest inter dare &amp; accipere, tantum a 
      <lb ed="#L" n="28"/>sacramento sacrificium distat. Hac enim argumentatione 
      <lb ed="#L" n="29"/>sit, vt reliqua sacramenta sacrificia esse non queant. 
      Eu<lb ed="#L" n="30" break="no"/>charistia quoque post peccata gratis remissa, post 
      recon<lb ed="#L" n="31" break="no"/>ciliationem adeptam, vitae nobis promittit, &amp; gratiarum  
      <lb ed="#L" n="32"/>augmentum. At sacrificium cantilenam aliam canit, nempe, 
      <lb ed="#L" n="33"/>Deum quasi adhuc iratum, tanquam pretio quodam 
      ex<lb ed="#L" n="34" break="no"/>hibito placari, nec esse expiata scelera, quae sacrificium 
      <lb ed="#L" n="35"/>expiare dicitur. Praetereo alia argumenta ridicula, 
      indi<lb ed="#L" n="36" break="no"/>gna enim sunt, quibus nos serio respondeamus. Sed &amp;  
      <lb ed="#L" n="37"/>illa superiora, vt ante iam dixi, tametsi in faciem apparent 
      <lb ed="#L" n="38"/>probabilia, diligenter tamen inspecta vana esse 
      deprehen<lb ed="#L" n="39" break="no"/>dentur. Id tantisper dum explico, &amp; fidem meam de eccle¬ 
      <!--808.xml-->
      <pb ed="#L" n="797"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>siae sacrificio breuiter expono, quaeso lector attende. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e839">
               <lb ed="#L" n="2"/>Siqua disputatio est, vbi id, de quo disputetur, necesse 
      <lb ed="#L" n="3"/>sit definire, hanc ego vel maxime esse crediderim, quae 
      <lb ed="#L" n="4"/>nobis hodie instituitur. Cum non modo Vuicleffistas &amp;  
      <lb ed="#L" n="5"/>Lutheranos, sed quosdam etiam catholicos videamus, sa 
      <lb ed="#L" n="6"/>crificij vi &amp; natura ignorata, in summo errore &amp; 
      maxi<lb ed="#L" n="7" break="no"/>marum rerum ignoratione versari. Explicaturus igitur 
      <lb ed="#L" n="8"/>quidnam sacrificium sit, quidque sua definitione 
      con<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tineat, illud in primis accipio, sacrificium proprium esse 
      <lb ed="#L" n="10"/>religionis opus, id est, eius Virtutis, quae cultum Deo &amp;  
      <lb ed="#L" n="11"/>caeremoniam affert. Est enim sacrificium quasi sacrum 
      fa<lb ed="#L" n="12" break="no"/>ctum, vt Gregorius ait. Sacra vero Deo facere, haud 
      du<lb ed="#L" n="13" break="no"/>bie ad Dei cultum &amp; reuerentiam pertinet. Sacrificare 
      <lb ed="#L" n="14"/>initur propria est religionis actio: quae videlicet solius 
      <lb ed="#L" n="15"/>Bei honori dedicata est, quemadmodum Augustinus 
      con<lb ed="#L" n="16" break="no"/>aduer. leg. &amp; prophe. lib. 1. cap. 18. Et de ciuit. Dei, libro  
      <lb ed="#L" n="17"/>10. cap. 4. Acto. quoque 14. capit. Lucas scribit. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e876">
               <lb ed="#L" n="18"/>lllud deinde sumo, sacrificium speciem esse operis 
      sa<lb ed="#L" n="19" break="no"/>cri &amp; religiosi: atque adeo opus sacrum quasi genus esse 
      <lb ed="#L" n="20"/>sacrificij. Etenim qui vocem hanc ad sacras omnes 
      caere<lb ed="#L" n="21" break="no"/>monias &amp; religionis actus extendunt: qua ratione id 
      fa<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tiant, ipsi viderint : certe cum perpetuo &amp; ecclesiae &amp; 
      scri<lb ed="#L" n="23" break="no"/>pturae vsu pugnant. Septem enim sacramenta agnoscit 
      ec<lb ed="#L" n="24" break="no"/>clesia, septe sacrificia non agnoscit, No itaque quodcumque 
      <lb ed="#L" n="25"/>opus sacrum, quicunque ve religionis ritus est sacrificium. 
      <lb ed="#L" n="26"/>Vnde &amp; Concilium Florentinum non obscure a sacris 
      <lb ed="#L" n="27"/>caeteris sacrificia distinguit. Atque in lege veteri alias 
      <lb ed="#L" n="28"/>fuisse leges de sacrificijs constat, alias de reliquis sacris 
      <lb ed="#L" n="29"/>ritibus. Quae causa necessaria est, ne nos sacrificia cum 
      sa<lb ed="#L" n="30" break="no"/>cris alijs confundamus. Adde, quod in sacrificio hostiam  
      <lb ed="#L" n="31"/>esse oportet, quae Deo immoletur: hostiam vero in omni 
      <lb ed="#L" n="32"/>religiosa caeremonia velle fingere, ridiculum est. Adde 
      <lb ed="#L" n="33"/>etiam, quod sacrificium latinus interpres semper 
      appel<lb ed="#L" n="34" break="no"/>lat, quam Graeci bugiop. Graecis autem Sugio non est 
      <lb ed="#L" n="35"/>quodlibet vnum sacrum opus, sed specialis religionis cae 
      <lb ed="#L" n="36"/>remonia, in qua res Deo sacra, vel per sanguinem, vel per 
      <lb ed="#L" n="37"/>ignem, vel alio quouis modo conficitur. Quanqua 
      The<lb ed="#L" n="38" break="no"/>ophilactus auctor est Suoius proprie magis esse, quae per 
      <!--809.xml-->
      <pb ed="#L" n="798"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ignem sacrificantur, quam ea, quae per sanguinem. Sed 
      <lb ed="#L" n="2"/>&amp; Porphyrius ab exhalatione, inquit, ignis quam Graeci 
      <lb ed="#L" n="3"/>buctigoip dicunt. Thysia quoque, quam sacrificium 
      la<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tine appellamus, apud Graecos antiquitus dicta est. 
      <lb ed="#L" n="5"/>Nunc vero non recte capimus thysiam illum cultum 
      ap<lb ed="#L" n="6" break="no"/>pellantes, qui sanguine celebratur. Hactenus 
      Porphy<lb ed="#L" n="7" break="no"/>ius. Sed, vt prima vocis origo illa sit, non negant 
      au<lb ed="#L" n="8" break="no"/>ctores hi vulgarem eius Vocis vsurpationem vniuersa ea 
      <lb ed="#L" n="9"/>continere, quae vel per ignem, vel per sanguinem 
      immo<lb ed="#L" n="10" break="no"/>lantur. Atque haec latini interpretes sacrincia vocari 
      per<lb ed="#L" n="11" break="no"/>hibent. Sit itaque exploratum, sacrificium specie 
      quan<lb ed="#L" n="12" break="no"/>dam esse cultus sacri. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e954">
               <lb ed="#L" n="13"/>Quod si ex vsu recte loquentium diuinaeque scripturae 
      <lb ed="#L" n="14"/>consuetudine propria huius nominis significatio 
      accipi<lb ed="#L" n="15" break="no"/>enda sit, inueniemus sane, sacrificium tunc solum esse, 
      <lb ed="#L" n="16"/>quum res aliqua sacra offertur Deo. Vbi namque oblatio 
      <lb ed="#L" n="17"/>non est, ibi ne sacrificium quidem esse potest. Qui enim 
      <lb ed="#L" n="18"/>aut baptismi, aut confirmationis, aut ordinis, aut 
      matri<lb ed="#L" n="19" break="no"/>monij, aut vnctionis extremae sacramentum conficit, is 
      <lb ed="#L" n="20"/>quamuis sine dubio rem sacram &amp; diuinam faciat, 
      sacri<lb ed="#L" n="21" break="no"/>ficium tamen facere non nisi absurdissime diceretur. 
      Quo<lb ed="#L" n="22" break="no"/>niam ne ipsa quidem eucharistia, quandiu seruatur in pixide, 
      <lb ed="#L" n="23"/>sacrificij nomen habet. Tunc vero primum hostia 
      nuncupa<lb ed="#L" n="24" break="no"/>tur, quum offertur. Oblatio igitur est de ratione sacrificij. 
      <lb ed="#L" n="25"/>Id quod Paulus saepe docet, vt ad Heb. 5. Omnis, ait, 
      pon<lb ed="#L" n="26" break="no"/>tifex constituitur, vt offerat sacrificia pro peccatis. Et ca. 
      <lb ed="#L" n="27"/>7. Pro suis delictis hostias offerre. Et ca. 9. Munera &amp; 
      ho<lb ed="#L" n="28" break="no"/>stiae offeruntur, &amp;c. Et cap. 1O. Eisdem ipsis hostijs, quas osse 
      <lb ed="#L" n="29"/>runt indesinenter, &amp;c. Nec hic laborare opus est, vbi 
      ni<lb ed="#L" n="30" break="no"/>hil est ambigui. Illud addo, quod difficulter admittunt  
      <lb ed="#L" n="31"/>quidam, si vis &amp; natura huius Vocabuli perpendatur, non 
      <lb ed="#L" n="32"/>omnem oblationem sacram sacrificium esse, sed quiddam aliud 
      <lb ed="#L" n="33"/>praeter oblationem sacrificij Vocem vendicare, quemadmo  
      <lb ed="#L" n="34"/>dum D. Thomas argutissime, vt omnia, dixit. Et 
      Theophi<lb ed="#L" n="35" break="no"/>lactus. Doni, inquit, &amp; victimae exacta ratione quidem est 
      <lb ed="#L" n="36"/>discrime. Sugioe enim, hoc est, sacrificia sunt per 
      sangui<lb ed="#L" n="37" break="no"/>nem &amp; carne oblationes, vel eerte omnia, quae per ignem 
      <lb ed="#L" n="38"/>sacrificantur. Dona autem sunt, vt fructus &amp; quaecunque 
      <!--810.xml-->
      <pb ed="#L" n="799"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>alia exanguia &amp; igni carentia. Quod vtique discrime 
      Pau<lb ed="#L" n="2" break="no"/>lus in epistola ad Hebraeos diligenter obseruat. Omnis,  
      <lb ed="#L" n="3"/>ait, pontifex constituitur, vt osterat dona &amp; sacrificia. Et 
      <lb ed="#L" n="4"/>iterum, Omnis pontifex ad offerendum munera &amp; hostias 
      <lb ed="#L" n="5"/>constituitur. Atque Chrysostomus explicans illud, 
      Sacri<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ficium &amp; oblatione noluisti, oblationis &amp; sacrificij hanc 
      <lb ed="#L" n="7"/>differentiam esse accurate notauit. Non itaque omnis 
      ob<lb ed="#L" n="8" break="no"/>latio sacrificium est. Quam omnino re illud vel maxime 
      <lb ed="#L" n="9"/>argumentum probat, quod cum animalis viui iuxta legis 
      <lb ed="#L" n="10"/>praescriptum hebat oblatio, nusquam haec aut hostia aut  
      <lb ed="#L" n="11"/>sacrificium vocabatur. Nisi velis, tum a Iudaeis filios 
      im<lb ed="#L" n="12" break="no"/>molari in sacrificium, cum post purificationis 
      caeremoni<lb ed="#L" n="13" break="no"/>as domino sistebantur. Quod quoniam alsurdum est,  
      <lb ed="#L" n="14"/>consentiamus, non omnes res Deo oblatas hostias esse 
      <lb ed="#L" n="15"/>aut sacrificia. Porro autem si circa rem, quae offerebatur,  
      <lb ed="#L" n="16"/>quippiam sacri sacerdos faciebat, vt si animalis fundebat 
      <lb ed="#L" n="17"/>languinem, si thus ardere faciebat, si conterebat 
      fru<lb ed="#L" n="18" break="no"/>mentum, si oleo similam conspersam frigebat in 
      sartagi<lb ed="#L" n="19" break="no"/>ne, tum demum vere sacrificium faciebat. Earum 
      quippe<lb ed="#L" n="20" break="no"/>rerum omnium sacrificia esse: Leuitici secundo &amp; sexto,  
      <lb ed="#L" n="21"/>Numeri quinto, &amp; secundi Paralip. 28. capit. legimus. 
      <lb ed="#L" n="22"/>Scite ergo ac praeclare Diuus Thomas admonuit, in eo 
      <lb ed="#L" n="23"/>sitam esse rationem sacrificij, si circa rem Deo oblatam  
      <lb ed="#L" n="24"/>quicquam fieret, quo res ipsa sacra quodammodo 
      con<lb ed="#L" n="25" break="no"/>ficeretur. Nam si integram &amp; illaesam sacerdos offerret, 
      <lb ed="#L" n="26"/>donum dici &amp; munus, non item sacrificium. Id quod in 
      <lb ed="#L" n="27"/>Graeca voce Suriae explicatius animaduertitur, vt paulo 
      <lb ed="#L" n="28"/>ante dicebamus. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e1078">
               <lb ed="#L" n="29"/>Quibus rebus expositis facile intelligitur. Lutheranos 
      <lb ed="#L" n="30"/>in apologia Augustana perperam sacrificium definisse, 
      <lb ed="#L" n="31"/>quod sit caeremonia vel opus a nobis Deo redditum, vt 
      <lb ed="#L" n="32"/>eum honore afficiamus. Veluti munera, primitiae, 
      deci<lb ed="#L" n="33" break="no"/>mae. Hanc vero finitionem cum exemplis suis, vt alia 
      <lb ed="#L" n="34"/>argumenta praetereamus, satis refellit Apostolus, tun dona 
      <lb ed="#L" n="35"/>a sacrificijs distingues, tun magis argumentans, quod si 
      Chri<lb ed="#L" n="36" break="no"/>stus saepe se in sacrificicium offerret, saepe etiam pateretur. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e1098">
               <lb ed="#L" n="37"/>Sed vt occultae atque inuolutae rei notitia aperiatur: 
      <lb ed="#L" n="38"/>his, quae dicta sunt, illud primum obiicitur, quod 
      Prophe<lb ed="#L" n="39" break="no"/>ta sacrificium laudis saepe commemorat, quod Paulus 
      <!--811.xml-->
      <pb ed="#L" n="800"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>interpretatur fructum labiorum confitentium nomini Dei. 
      <lb ed="#L" n="2"/>Sacrificij igitur definitio non est tam anguste conclusa. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e1116">
               <lb ed="#L" n="3"/>Illud deinde videtur esse contrarium, quod Apostolus 
      <lb ed="#L" n="4"/>ad Roma. scribit, Obsecro vos, vt exhibeatis corpora 
      ve<lb ed="#L" n="5" break="no"/>stra hostiam viuam. Non ergo in sacrificio hostiam esse 
      <lb ed="#L" n="6"/>oportet, quae mactetur, sed satis est, si corpus nostrum 
      <lb ed="#L" n="7"/>viuum ad sacrificium praebeamus. Tertio loco id 
      oppo<lb ed="#L" n="8" break="no"/>nitur, quod in omnium ore est, sacrificium Deo spiritus 
      <lb ed="#L" n="9"/>contribulatus. Iila demum, Repletus sum his, quae 
      misi<lb ed="#L" n="10" break="no"/>stis in odorem suauitatis, hostiam acceptam. Et rursum, 
      <lb ed="#L" n="11"/>Beneficentiae &amp; communionis nolite obliuisci, talibus 
      <lb ed="#L" n="12"/>enim hostiis promeretur Deus. Quibus videlicet 
      argu<lb ed="#L" n="13" break="no"/>mentis moti quidam putauerunt, sacrificij nomen 
      ter<lb ed="#L" n="14" break="no"/>minis esse latioribus circumscribendum: a nobis enim 
      <lb ed="#L" n="15"/>strictissime coarctatum. Ego vero tantum absum ab  
      <lb ed="#L" n="16"/>ista sententia, vt non modo non arbitrer, veram 
      sacrifi<lb ed="#L" n="17" break="no"/>cij finitionem, quae est a nobis anteposita, his 
      argumen<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tis oEscurari, sed fieri etiam illustriore existimem. 
      Duo<lb ed="#L" n="19" break="no"/>bus quippe modis verba in sacris literis vsurpantur, vno 
      <lb ed="#L" n="20"/>per proprietatem, altero per figuram. Atque id quidem, 
      <lb ed="#L" n="21"/>licet facillimum, est tamen animaduersione dignissimum.  
      <lb ed="#L" n="22"/>Multos enim &amp; ex alienis &amp; ex nostris huius rei 
      ignora<lb ed="#L" n="23" break="no"/>tio fefellit. Dico igitur, nomen sacrificij dupliciter in 
      <lb ed="#L" n="24"/>scriptura sacra accipi, &amp; proprie &amp; translate: Nos porro, 
      <lb ed="#L" n="25"/>quum res definimus, necessaria Philosophiae ducti 
      ratio<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ne, non quid vox per metaphoram aut alium tropum 
      <lb ed="#L" n="27"/>translata significet, sed quid proprie contineat, 
      exponi<lb ed="#L" n="28" break="no"/>mus. Sacrificij itaque natura propria plane nobis 
      defini<lb ed="#L" n="29" break="no"/>ta est, at in omnibus testimoniis, quae contra posuimus,  
      <lb ed="#L" n="30"/>nominis transsatio quaedam &amp; abusus est. Id quod in 
      sin<lb ed="#L" n="31" break="no"/>gulis facile intelligimus, si ea ad veram &amp; propriam 
      sacri<lb ed="#L" n="32" break="no"/>ficij naturam referamus. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e1185">
               <lb ed="#L" n="33"/>In primo si quidem testimonio fructus labiorum 
      lau<lb ed="#L" n="34" break="no"/>dantium Deum hostia dicitur, cum lingua labiaque 
      mor<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tificata Dei laudibus consecrantur. Quemadmodum 
      <lb ed="#L" n="36"/>enim vitulus mactatus in hostiam, nullas alias edebat 
      vo<lb ed="#L" n="37" break="no"/>ces quam in Dei laudem &amp; gloriam, sic lingua conuiciis, 
      <lb ed="#L" n="38"/>detractioni ac turpiloquio mortua, &amp; soli Deo laudando 
      <lb ed="#L" n="39"/>sacra, quasi sacrificium quoddam offertur, iuxta illud, 
      <!--812.xml-->
      <pb ed="#L" n="801"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>quod scriptum est, Reddemus vitulos labiorum 
      nostro<lb ed="#L" n="2" break="no"/>rum. Quanquam in psalmis dici potest sacrificij hostiaeque, 
      <lb ed="#L" n="3"/>voces sine tropo vsurpatas. Erat enim in lege 
      praescri<lb ed="#L" n="4" break="no"/>ptum inter caetera gratiarum actionis sacrificium, in quo 
      <lb ed="#L" n="5"/>verae hostiae mactabantur. Sed Paulus, vt solet, per 
      alle<lb ed="#L" n="6" break="no"/>poriam hostias illas carnales ad labiorum laudantium 
      <lb ed="#L" n="7"/>Deum spirituale sacrificium traduxit.  
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e1222">
               <lb ed="#L" n="8"/>In secundo vero testimonio expeditior &amp; planior est. 
      <lb ed="#L" n="9"/>metaphorae ratio. Tunc enim offerimus corpus nostrum 
      <lb ed="#L" n="10"/>hostiam Deo, quum mortificamus membra nostra, quae 
      <lb ed="#L" n="11"/>sunt super terram, carnemque nostram peccato quidem  
      <lb ed="#L" n="12"/>mortuam, viuentem autem iustitiae domino offerimus. 
      <lb ed="#L" n="13"/>Quemadmodum Hieronymus, illa, inquit, virginitas 
      ho<lb ed="#L" n="14" break="no"/>stia Christi est, cuius nec mentem cogitatio neque 
      car<lb ed="#L" n="15" break="no"/>nem libido maculauit. Atque fortassis quum Apostolus 
      <lb ed="#L" n="16"/>viuam hostiam dixit, quasi pugnantibus inter se vocibus 
      <lb ed="#L" n="17"/>de more lusit. Similia sunt illa, quae in delicijs est vidua, 
      <lb ed="#L" n="18"/>viuens mortua est, mare dulce, terra coelestis, spiritualis 
      <lb ed="#L" n="19"/>caro, spiritus carneus. Non itaque ex eo quod Apostolus 
      <lb ed="#L" n="20"/>viuam hostiam dixit, statim colligere oportet, animal non esse 
      <lb ed="#L" n="21"/>mactandum, quum in hostiam praebetur. Quin potius, si Pauli 
      <lb ed="#L" n="22"/>ingenium tenemus, contrario modo argumentabimur. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e1257">
               <lb ed="#L" n="23"/>Iam in tertio quoque testimonio aperta translatio est. 
      <lb ed="#L" n="24"/>Cor nanque instar frumenti contritum, &amp; diuini amoris igne 
      <lb ed="#L" n="25"/>quasi succensum similitudine quadam sacrificium 
      voca<lb ed="#L" n="26" break="no"/>tur. Adde quod familiare auctoribus sacris est, imaginum 
      <lb ed="#L" n="27"/>vocabula rebus per imagines significatiSattribuere: vt 
      <lb ed="#L" n="28"/>nomen Dauidis Christo, Exechielis. 34. Nomen etiam  
      <lb ed="#L" n="29"/>Petrae eidem. 1. ad Corinth. 10. Tale illud est, ego sum 
      vi<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tis vera. Quia igitur per sacrificia illa legis externa, res 
      <lb ed="#L" n="31"/>quaedam spirituares potiores praesignabantur, has omnino 
      <lb ed="#L" n="32"/>res sacrificia, holocausta, hostias, sacrae literae appellant.  
      <lb ed="#L" n="33"/>Vt mactationes brutorum animantium figurae erant 
      mor<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tificationis carnalium &amp; irrationalium affectuum, qui 
      re<lb ed="#L" n="35" break="no"/>gnant in corpore, ideoque carnis mortificatio hostia 
      di<lb ed="#L" n="36" break="no"/>citur: non proprie quidem, sed figurata dictione. Et humc 
      <lb ed="#L" n="37"/>in modum caetera, quae non sunt modo longo sermone 
      <!--813.xml-->
      <pb ed="#L" n="802"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>explicanda. Tres ergo priores scrupulos plane 
      excus<lb ed="#L" n="2" break="no"/>simus: quartum vero illum facilius eximemus, si semel 
      <lb ed="#L" n="3"/>stabilitum fuerit his in locis Apostolum non proprie 
      lo<lb ed="#L" n="4" break="no"/>qui, sed figurate. id quod liquido demonstrari potest. 
      <lb ed="#L" n="5"/>Primum, quia sacrificium ad religionem proxime 
      perti<lb ed="#L" n="6" break="no"/>net, at elcemosyna &amp; beneficentia ad misericordiam vel 
      <lb ed="#L" n="7"/>liberalitatem. Dein ex illo Oseae testimonio, Misericordiam 
      <lb ed="#L" n="8"/>volo, &amp; non sacrificium. Quo loco sacrificium non obscure 
      <lb ed="#L" n="9"/>a misericordiae operibus separatur. Certe si sacrificij Vox 
      <lb ed="#L" n="10"/>dona pauperibus collata proprie contineret, nullo 
      mo<lb ed="#L" n="11" break="no"/>do Propheta diceret, sacrificium &amp; oblationem noluisti. 
      <lb ed="#L" n="12"/>Quid igitur sibi Apostolus vult, quum ea munera hostias 
      <lb ed="#L" n="13"/>vocat, quae pauperibus tribuuntur? Nempe, illa esse Deo 
      <lb ed="#L" n="14"/>acceptissima. Videlicet hostias credebat populus 
      ma<lb ed="#L" n="15" break="no"/>xime placere Deo, spirareque illi odorem iucundissimum. 
      <lb ed="#L" n="16"/>Mene. 8. Ex0. 29. Leui. 1. &amp; 3. Nume. 28. Vsque eo autem 
      <lb ed="#L" n="17"/>persuasio haec in animis vel fidelium insederat, vt prae 
      sa<lb ed="#L" n="18" break="no"/>crificiis opera interdum pietatis charitatisque 
      contem<lb ed="#L" n="19" break="no"/>nerent. Huius rei apostoli minime ignari &amp; plebe rudem  
      <lb ed="#L" n="20"/>ad veram &amp; germanam pietatem reuocare cupientes, 
      ini<lb ed="#L" n="21" break="no"/>sericordiae ac charitatis officia hostias appellabant, non 
      <lb ed="#L" n="22"/>falso id quidem, sed verbis paululum quadam dicendi 
      <lb ed="#L" n="23"/>figura immutatis. Sic Paulus hostiam acceptam dixit in 
      odo<lb ed="#L" n="24" break="no"/>re suauitatis. Sic Iacobus, religionem mundam &amp; 
      imma<lb ed="#L" n="25" break="no"/>culatam esse, visitare pupillos, &amp; viduas in tribulatione 
      <lb ed="#L" n="26"/>eorum. Quam rem plane &amp; sine verborum immutatione 
      <lb ed="#L" n="27"/>legis ille peritugesignificauit inquiens. Diligere proximum 
      <lb ed="#L" n="28"/>tanquam se ipsum maius est omnibus 
      holocaustomati<lb ed="#L" n="29" break="no"/>bus &amp; sacrificijs. Quid ergo proprie sacrificium sit, qua 
      <lb ed="#L" n="30"/>etiam rationo per tropum transferatur, satis dictum est. 
      <lb ed="#L" n="31"/>Nec haec tamen nimis multa videri debent, cum huius 
      <lb ed="#L" n="32"/>vocis vi ac potestate ignorata, multorum disputationes 
      <lb ed="#L" n="33"/>vagari &amp; errare cernamus. Erant autem haec copiosius 
      expli<lb ed="#L" n="34" break="no"/>canda, ne immodicae breuitatis studio raperetur verborum 
      <lb ed="#L" n="35"/>pondera disserentis celeritate. Sed de his hactenus. 
      Sequi<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tur, vt sacrificium in species suas que breuissime partiamur. 
      <lb ed="#L" n="37"/>Lutherani in apolo. August. duas proximas sacrificij 
      <lb ed="#L" n="38"/>species esse aiunt, nec esse plures. Vnum enim esse 
      sacri<lb ed="#L" n="39" break="no"/>ficium propitiatorium, nempe ad placandum deum, &amp;  
      <!--814.xml-->
      <pb ed="#L" n="803"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>impetrandam veniam peccatorum, alterum Euxogiginop, 
      <lb ed="#L" n="2"/>id est, gratiarum actionis. Has duas species sacrificij 
      ma<lb ed="#L" n="3" break="no"/>gnopere oportere asserunt iu hac controuersia nos in con 
      <lb ed="#L" n="4"/>spectu positas habere, &amp; singulari diligetia cauere, ne 
      con<lb ed="#L" n="5" break="no"/>fundantur. Id quod ipse etiam atque etiam moneo, sed illud 
      <lb ed="#L" n="6"/>quoque animaduerto, hac diuisione multas sacrifit iorum 
      <lb ed="#L" n="7"/>specres vitiose fuisse praetermissas. Non enim solum vel 
      <lb ed="#L" n="8"/>pro peccato vel etiam ad gratiam referendam sacrificium 
      <lb ed="#L" n="9"/>fieri solebat, sed &amp; vice supplicationis, vt a Deo vitae 
      con<lb ed="#L" n="10" break="no"/>moditas ac prosperitas haberetur. Quod, si latine 
      lice<lb ed="#L" n="11" break="no"/>ret, possemus imperatorium vocare. Quale fuit 
      sacrifi<lb ed="#L" n="12" break="no"/>cium Iacob Gene. 28. qualesque etiam mulier illa 
      praetu<lb ed="#L" n="13" break="no"/>lit, quae in prouerbijs dixit, Victimas pro salute deuoui. 
      <lb ed="#L" n="14"/>Sane in Leuitico post sacrificium pro peccato, hostiae 
      pa<lb ed="#L" n="15" break="no"/>cificae in duas species distribuuntur, vt aliae sint gratiarum  
      <lb ed="#L" n="16"/>actionis Deo exorato, aliae voto vel sponte suscepiae Deo 
      <lb ed="#L" n="17"/>exorando. Ac praeter haec sacrificij genera aliud fortasse 
      <lb ed="#L" n="18"/>tuit in hoc paratum, vt foedus cum. Deo fuso sanguine 
      san<lb ed="#L" n="19" break="no"/>ciretur. Cuiusmodi Exod. 24. &amp;. 4. Reg. 23. mentio sit. Vt 
      <lb ed="#L" n="20"/>omittam sacrificium pro consecratione pontificis, quod 
      <lb ed="#L" n="21"/>legissator a reliquis sacrificijs distinxit. Nam 
      holocau<lb ed="#L" n="22" break="no"/>stum, quod humanae seruitutis tributum proprium erat,  
      <lb ed="#L" n="23"/>&amp; ad testationem diuinae maiestatis ac dominationis Deo 
      <lb ed="#L" n="24"/>sacrum, dubium non est, ad duas illas sacrificij species 
      mi<lb ed="#L" n="25" break="no"/>nime pertinere. Plura itaque quam duo hostiarum 
      gene<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ra fuere in veteri testamento, at in nouo vtrum vnum 
      sal<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tem sit, quaeritur. Cui quaestioni statim ego respondeo,  
      <lb ed="#L" n="28"/>si duo illa prius explicuero, quae in hac controuersia expli 
      <lb ed="#L" n="29"/>catu quidem facillima sunt, sed sunt tamen necessaria vel 
      <lb ed="#L" n="30"/>maxime. Illud primum est, nomen sacrificij interdum pro 
      <lb ed="#L" n="31"/>re, quae domino offertur, interdum vero pro actione ipsa 
      <lb ed="#L" n="32"/>sacrificandi solere accipi. Pro re, vt ad Hebrae. 5. Omnis 
      <lb ed="#L" n="33"/>pontifex constituitur, vt offerat dona &amp; sacrificia pro pec 
      <lb ed="#L" n="34"/>catis. Pro actione, vt in illo apud Tullium loco, praebere 
      <lb ed="#L" n="35"/>hostias ad sacrificium. Quo modo Diuus Thomas hanc 
      <lb ed="#L" n="36"/>vocem vsurpauit, nec vsurpauit absurde, artificium, 
      lani<lb ed="#L" n="37" break="no"/>ficium, &amp; similia ad eundem modum a doctissimis 
      vsur<lb ed="#L" n="38" break="no"/>pentur. Alterum est, catholicos sicut eucharistiae 
      sa<lb ed="#L" n="39" break="no"/>cramentum, ita eucharistiae sacrificium duobus modis 
      <!--815.xml-->
      <pb ed="#L" n="804"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>asserere. Est enim sacramentum tantum, hoc est, species 
      il<lb ed="#L" n="2" break="no"/>lae vini &amp; panis externae, quae corpus Christi ac sanguinem 
      <lb ed="#L" n="3"/>continent. Est item res &amp; sacramentum, nempe, corpus 
      <lb ed="#L" n="4"/>Christi &amp; sanguis, quae res interius sub speciebus 
      conti<lb ed="#L" n="5" break="no"/>nentur. Similiter etiam in oblatione &amp; missa nostra est 
      sa<lb ed="#L" n="6" break="no"/>crificium externum specierum panis &amp; vini: quod 
      Augu<lb ed="#L" n="7" break="no"/>stinus in Psal. 37. Sacrificium panis &amp; vini nuncupauit. Est 
      <lb ed="#L" n="8"/>&amp; rursus sacrisicium interius corporis &amp; sanguinis 
      Chri<lb ed="#L" n="9" break="no"/>sti, quod Deo patri sub speciebus illis potissimum 
      offe<lb ed="#L" n="10" break="no"/>rimus. Interius dico, non quod ipsum per species non suo 
      <lb ed="#L" n="11"/>quodam modo videatur, sed quod intra species inclusum 
      <lb ed="#L" n="12"/>occultum in se &amp; inuisum sit. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e1500">
               <lb ed="#L" n="13"/>His positis sit prima conclusio. In lege noua vere nunc 
      <lb ed="#L" n="14"/>est &amp; proprie sacrificium. Quae omnino res primum ex 
      <lb ed="#L" n="15"/>Malachia aperte conficitur. Non est, ait, mihi voluntas in 
      <lb ed="#L" n="16"/>vobis, &amp; munus non suscipiam de manu vestra. A solis enim 
      <lb ed="#L" n="17"/>ortu vsque ad occasum magnum est nomen meum in 
      Gen<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tibus, &amp; in omni loco sacrificatur &amp; offertur nomini meo 
      <lb ed="#L" n="19"/>oblatio munda. At interpretatur hunc locum Lutherani 
      <lb ed="#L" n="20"/>de sacrificio spirituali omnibus fidelibus communi. Id 
      <lb ed="#L" n="21"/>quod nullo pacto defendi potest. Primum, quia nostra 
      o<lb ed="#L" n="22" break="no"/>pera omnia sunt tanquam pannus menstruatae Esai. 
      6d<lb ed="#L" n="23" break="no"/>non igitur possunt dici absolute oblatiomunda, Luthero 
      <lb ed="#L" n="24"/>presertim, qui nostras iustitias peccata esse condendit. 
      De<lb ed="#L" n="25" break="no"/>inde quia offerre opus nostrum tanquam mundam 
      obla<lb ed="#L" n="26" break="no"/>tionem &amp; sacrificium, isti dicunt esse pharisaicum. At 
      Pro<lb ed="#L" n="27" break="no"/>pheta non loquitur de pharisaico sacrificio. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e1535">
               <lb ed="#L" n="28"/>Praeterea, quia sacrificia spiritualia non sunt propria 
      le<lb ed="#L" n="29" break="no"/>gis euangelicae, sed communia in omni lege fuere. Prophe 
      <lb ed="#L" n="30"/>ta autem diserte loquitur de facrificio quodam legis 
      no<lb ed="#L" n="31" break="no"/>uae proprio ac singulari. Postremo, quia idem propheta c. 
      <lb ed="#L" n="32"/>3. loquens rursum de ipso eodem nouae legissacrificio, 
      Se<lb ed="#L" n="33" break="no"/>debit, ait, confsans &amp; emundans argentum, &amp; purgabit 
      fi<lb ed="#L" n="34" break="no"/>lios Leui. Non dicit filios Israel, sed Leui: &amp; erunt 
      domi<lb ed="#L" n="35" break="no"/>no offerentes sacrificia in iustitia. Peculiare ergo sacerdo 
      <lb ed="#L" n="36"/>tium erat instituendum, &amp; peculiares sanctificandi 
      mini<lb ed="#L" n="37" break="no"/>stri, ad peculiare sacrificium legis euangelicae. Nam quod 
      <lb ed="#L" n="38"/>protestantes illud primi capitis referunt ad sacrificium 
      <lb ed="#L" n="39"/>spirituale commune omnium fidelium, hoc vero teriij ca¬ 
      <!--816.xml-->
      <pb ed="#L" n="805"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>pitis ad praedicationem euangelij, de qua Paul. ad Roma. 
      <lb ed="#L" n="2"/>15. Sanctifico Euangelium, &amp;c. sua hac varietate testantur 
      <lb ed="#L" n="3"/>se a veritatis vnitate discedere. Cunque haec sint per 
      figu<lb ed="#L" n="4" break="no"/>ratam dictionem sacrificia, qui ad tropos confugiunt hoc 
      <lb ed="#L" n="5"/>loco, ij &amp; omnem scripturarum vim labefactant, &amp; sibi 
      e<lb ed="#L" n="6" break="no"/>tiam repugnant. Fatentur enim &amp; ipsi non esse in sacrarum 
      <lb ed="#L" n="7"/>literarum intelligentia ad tropos confugiendum, nisi ex 
      <lb ed="#L" n="8"/>proprietate vocabulorum magna absurditas sequeretur. 
      <lb ed="#L" n="9"/>Nec vero cum his Augustinus facit, qui libro contra lite 
      <lb ed="#L" n="10"/>ras Petiliani secundo, hunc Malachiae locum de laudis 
      sa<lb ed="#L" n="11" break="no"/>crificio interpretatur, de quo scriptum est, Immola Deo 
      <lb ed="#L" n="12"/>sacrificium laudis. Sic enim &amp; septuaginta verterunt, Ab  
      <lb ed="#L" n="13"/>ortu solis vsque ad occasum glorificatum est nomen meum 
      <lb ed="#L" n="14"/>in nationibus. Id quod Apostolus explicat inquiens, Per 
      <lb ed="#L" n="15"/>ipsum ergo offeramus hostiam laudis semper Deo, id est,  
      <lb ed="#L" n="16"/>fructum labiorum confitentium nomini eius. Sed ne 
      Hie<lb ed="#L" n="17" break="no"/>ronymus quidem ab his dicit, quum Malachiae 
      testimo<lb ed="#L" n="18" break="no"/>nium his verbis exponit. Ergo proprie nunc ad 
      sacerdo<lb ed="#L" n="19" break="no"/>tes Iudaeorum sermo fit, qui osferunt caecum &amp; claudum 
      <lb ed="#L" n="20"/>&amp; languidum ad immolandum, vt sciant carnalibus 
      victi<lb ed="#L" n="21" break="no"/>mis spirituales victimas successuras, &amp; nequaquam 
      tauro<lb ed="#L" n="22" break="no"/>rum hircorumque sanguinem, sed thymiama, hoc est, 
      san<lb ed="#L" n="23" break="no"/>ctorum orationes domino offerendas, &amp; non in vna orbis 
      <lb ed="#L" n="24"/>prouincia Iudea, sed in omni loco offerri oblationem 
      ne<lb ed="#L" n="25" break="no"/>quaquam immundam, vt a populo Israel, sed mundam vt 
      <lb ed="#L" n="26"/>in caeremonijs Christianorum. Non sunt, inquam, pro 
      ad<lb ed="#L" n="27" break="no"/>uersarijs auctores hi, nec stant a mendacio contra verum.  
      <lb ed="#L" n="28"/>Regula siquidem scripturarum est, vt idem Hieronymus 
      <lb ed="#L" n="29"/>eodem ipso loco testatur, Vbi manifestissima prophetia 
      <lb ed="#L" n="30"/>de futuris texitur, per incerta allegoriae non extenuare quae 
      <lb ed="#L" n="31"/>scripta sunt. Cum ergo in vniuerso orbe atque adeo apud 
      <lb ed="#L" n="32"/>omnes gentes vna &amp; eadem offeratur hostia, munda, 
      sacra<lb ed="#L" n="33" break="no"/>mentalis, &amp; externa quidem specierum panis &amp; vini, ab 
      o<lb ed="#L" n="34" break="no"/>mni carnis &amp; cruoris foeditate aliena, interior vero 
      in<lb ed="#L" n="35" break="no"/>cruenta etiam, quamuis corporis sanguinisque, ipsa sit, quid 
      <lb ed="#L" n="36"/>attinet vaticinationem, quam in purissimo Christi 
      sacri<lb ed="#L" n="37" break="no"/>ficio proprie impletam cernimus, allegoricis &amp; 
      spirituali<lb ed="#L" n="38" break="no"/>bus interpretationibus inuertere? Non itaque si 
      Augusti<lb ed="#L" n="39" break="no"/>nus atque Hieronymus in ecclesia gentium laudis sacri¬ 
      <!--817.xml-->
      <pb ed="#L" n="806"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ficium, sanctorum orationes, &amp; caeteras demum spirituales 
      <lb ed="#L" n="2"/>hostias agnoscunt, quae allegorice &amp; figurate hostiae sunt,  
      <lb ed="#L" n="3"/>idcirco verum &amp; proprium eucharistiae sacrificium 
      exclu<lb ed="#L" n="4" break="no"/>dunt. Quinimo is ipse Augustinus ad Paulinum scribens 
      <lb ed="#L" n="5"/>in missa &amp; sacrificio, quod celebrat ac frequentat 
      eccle<lb ed="#L" n="6" break="no"/>sia, omne precum, orationum, laudumque genus de quo 
      <lb ed="#L" n="7"/>Paulus. 1. Timoth. 2. loquitur, contineri existimauit. Sane 
      <lb ed="#L" n="8"/>quidem eucharistiae oblatio magna cum excellentia 
      prae<lb ed="#L" n="9" break="no"/>stantiaque oblationum reliquarum, sacrificium est 
      gratia<lb ed="#L" n="10" break="no"/>rum actionis &amp; laudis, in quo nomen Dei gloriosissime &amp;  
      <lb ed="#L" n="11"/>magnificentissime summo splendore illustratur. 
      Euchari<lb ed="#L" n="12" break="no"/>stia item verum illud thymiama suauissimi odoris est, quo 
      <lb ed="#L" n="13"/>omnes sanctorum preces &amp; orationes referuntur, vnde 
      <lb ed="#L" n="14"/>iucundum &amp; ipsae odorem mutuantur. Quae causa lrenaeo 
      <lb ed="#L" n="15"/>fuit, vt ex Malachiae prophetia vtranqe hostiam in Christi 
      <lb ed="#L" n="16"/>ecclesia futuram intelligeret, &amp; eam quae proprie hostia 
      <lb ed="#L" n="17"/>est gratiarum actionis &amp; laudis, quam ob id ipsum 
      eucha<lb ed="#L" n="18" break="no"/>ristiau appellamus, &amp; quae figurate per allegoriam hostia 
      <lb ed="#L" n="19"/>nuncupatur. Verum ne propheticis obscurisque 
      testimo<lb ed="#L" n="20" break="no"/>nijs Lutherani se impugnari causentur, alterum ex 
      euange<lb ed="#L" n="21" break="no"/>lio clarissimum proferamus. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e1702">
               <lb ed="#L" n="22"/>Extat ergo apud Lucam scriptum apertissimum 
      testi<lb ed="#L" n="23" break="no"/>monium ad huius rei approbationem. Accepto, inquit, pane 
      <lb ed="#L" n="24"/>gratias egit &amp; fregit &amp; dedit eis dicens: Hoc est corpus 
      <lb ed="#L" n="25"/>meum, quod pro vobis datur, hoc facite in meam commemo 
      <lb ed="#L" n="26"/>rationem. Similiter &amp; calicem, hoc est, accepit &amp; gratias 
      <lb ed="#L" n="27"/>egit dicens, Hic est calix nouum testamentum in sanguine 
      <lb ed="#L" n="28"/>meo, qui pro vobis fundetur. Vbi illud primum animaduer 
      <lb ed="#L" n="29"/>to, iure Cornelium episcopum Bitotinum in concilio apud 
      <lb ed="#L" n="30"/>Tridentum a patribus &amp; Theologis vniuersis explosum, 
      <lb ed="#L" n="31"/>qui dixerit, Christum in coena non suum corpus &amp; sangui 
      <lb ed="#L" n="32"/>nem obtulisse. Ritu quippe Iudaico gratias Deo agere, ca 
      <lb ed="#L" n="33"/>licem in manibus accipiendo &amp; leuando, vere est hostiam  
      <lb ed="#L" n="34"/>gratiarum actionis offerre. Quum itaque dixit Dominus,  
      <lb ed="#L" n="35"/>Hoc facite, plane iussit apostolis, vt quod ipsum 
      facere<lb ed="#L" n="36" break="no"/>cernebant, id quoque illi facerent eucharistiae, hoc est, 
      gra<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tiarum actionis hostiam exhibendo. Quemadmodum 
      Cy<lb ed="#L" n="38" break="no"/>prians ad Cecilium enucleauit in haec verba, scriptura dicit, 
      <lb ed="#L" n="39"/>vt quotiescumque calicem in commemorationem domini &amp;  
      <!--818.xml-->
      <pb ed="#L" n="807"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>passionis eius offerimus, id, quod constat dominum 
      fe<lb ed="#L" n="2" break="no"/>cisse, faciamus. Et paulo post: Adomino admoniti &amp; 
      in<lb ed="#L" n="3" break="no"/>structi sumus, vt calicem domini cum Vino mixtum secun 
      <lb ed="#L" n="4"/>dum quod dominus obtulit, offeramus. Atque Irenaeus 
      ca<lb ed="#L" n="5" break="no"/>licem, inquit, similiter suum sanguine confessus est, &amp; 
      no<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ui testamenti nouam docuit oblationem. Quam ecclesia ab  
      <lb ed="#L" n="7"/>apostolis accipiens in vniuerso mundo offert Deo ei, qui 
      <lb ed="#L" n="8"/>alimenta nobis praestat, primitias suorum munerum in 
      no<lb ed="#L" n="9" break="no"/>uo testamento. Et cap. postea. 34. Offerimus, ait, ei 
      eucha<lb ed="#L" n="10" break="no"/>ristiam non quasi indigenti, sed gratias agentes 
      donatio<lb ed="#L" n="11" break="no"/>ni eius, &amp;c. Vbi omissis auctoritatibus non dubitem, ipsa 
      <lb ed="#L" n="12"/>re &amp; ratione exquirere veritatem. Quemadmodum enim 
      <lb ed="#L" n="13"/>in rebus alijs contingit, vt eas sancte ac religiose 
      offe<lb ed="#L" n="14" break="no"/>ramus Deo ab illo primum acceptas, ita, ac multo etiam  
      <lb ed="#L" n="15"/>magis, cum in eucharistia corpus Christi ac sanguine 
      coe<lb ed="#L" n="16" break="no"/>lestis benedictionis largitate acceperimus, impij profecto 
      <lb ed="#L" n="17"/>erimus &amp; ingrati, nisi summam gratiam referamus, eadem  
      <lb ed="#L" n="18"/>dona, quae a Deo accepimus, ipsi reddendo, iuxta illud, 
      <lb ed="#L" n="19"/>quod scriptum est: Tua sunt domine omnia, &amp; quae de ma 
      <lb ed="#L" n="20"/>nu tua sulcepimus, reddimus tibi. Et iterum, Quid retribuam 
      <lb ed="#L" n="21"/>domino pro omnibus, quae retribuit mihi? Caliee 
      saluta<lb ed="#L" n="22" break="no"/>ris accipiam. In quem locum paraphrasis Chaldaica sic 
      ha<lb ed="#L" n="23" break="no"/>bet. Calicem redeptionis accipiam mundo venturo. Nam  
      <lb ed="#L" n="24"/>&amp; hunc psalmum ad mysteria &amp; fidem euangelij pertinere 
      <lb ed="#L" n="25"/>auctor est Paulus. Salutare autem Christus est, vt Simeon 
      <lb ed="#L" n="26"/>in euangelio cecinit. Sed Bene. Accipiam, quia nisi 
      acce<lb ed="#L" n="27" break="no"/>pero, retribuere non valeo. Et cum generaliter nihil ex no 
      <lb ed="#L" n="28"/>bis Deo dare possimus, sed quod ab illo accepimus, id 
      tam<lb ed="#L" n="29" break="no"/>quam iam nostrum iterum illi reddere, cuius dono 
      accepe<lb ed="#L" n="30" break="no"/>ramus, peculiariter tamen haec dona, haec munera, haec 
      san<lb ed="#L" n="31" break="no"/>cta sacrificia coelestia erant, de coelo ergo accipienda erant, 
      <lb ed="#L" n="32"/>&amp; nomen domini inuocandum, vt tali nomine consecrata,  
      <lb ed="#L" n="33"/>nobis fierent corpus &amp; sanguis domini nostri Iesu 
      Chri<lb ed="#L" n="34" break="no"/>sti. Quod si nos pie, grate, atque sapienter sanguinem Deo 
      <lb ed="#L" n="35"/>proprium fundimus, vt beneficiorum non memoriam mo 
      <lb ed="#L" n="36"/>do sed obseruantiam teneamus, cur sanguinem Christi a 
      <lb ed="#L" n="37"/>Deo nobis proprie tributum non illi refundamus, qui no 
      <lb ed="#L" n="38"/>bis cum filio filij sanguinem dedit? Hesiodus eadem mensura¬ 
      <!--819.xml-->
      <pb ed="#L" n="808"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>iubet reddere, quae acceperis: aut etiam cumulatiore si 
      pos<lb ed="#L" n="2" break="no"/>sis. Nos, qui Christi sanguinem &amp; corpus accepimus, si 
      <lb ed="#L" n="3"/>mensura cumulatiore non possumus, non reddemus eandem? 
      <lb ed="#L" n="4"/>Quid Christus? An non per amicitiae vim, quasi vnus 
      no<lb ed="#L" n="5" break="no"/>Liicum effectus, dona nobis a patre collata pro suis 
      existi<lb ed="#L" n="6" break="no"/>mabat? Sane quidem. Nisi ergo stultus fuit &amp; ingratus, 
      ac<lb ed="#L" n="7" break="no"/>cipiens panem &amp; calicem non solum nostro nomine 
      gra<lb ed="#L" n="8" break="no"/>tias egit, sed patri pro suo summo beneficio meritam ac 
      <lb ed="#L" n="9"/>debitam gratiam cumulatissime retulit, certe parem pari 
      <lb ed="#L" n="10"/>persoluit, &amp; commemorandam, dum fidelium genus erit,  
      <lb ed="#L" n="11"/>persoluendamque putauit. Hoc, ait, facite in meam 
      com<lb ed="#L" n="12" break="no"/>memorationem. Te appello Luthere, atque adeo vos 
      ap<lb ed="#L" n="13" break="no"/>pello omnes Lutherani. Nonne intelligitis, quam apertum 
      <lb ed="#L" n="14"/>vobis sit cum Christi euangelio certamen? Vos porro eum 
      <lb ed="#L" n="15"/>charistiam percipientes, non item offerentes, domini 
      qui<lb ed="#L" n="16" break="no"/>dem coenam agitis, sacrificium vero crucis non agitis? Quod 
      <lb ed="#L" n="17"/>vester quidam confitetur euictus. In nostra, ait, 
      euchari<lb ed="#L" n="18" break="no"/>stia mors Christi tantum verbis, non etiam symbolis prae 
      <lb ed="#L" n="19"/>dicatur. No igitur Christiana est eucharistia vestra. 
      Chri<lb ed="#L" n="20" break="no"/>stus enim non iussit vt dicamus haec in memoriam eius, sed 
      <lb ed="#L" n="21"/>vt faciamus, Haec facite, ait, in meam commemorationem. 
      <lb ed="#L" n="22"/>Non est itaque in mysterijs hostia Christi dicenda solum, 
      <lb ed="#L" n="23"/>sed etiam facienda. Symbolis ergo &amp; non verbis 
      tantum<lb ed="#L" n="24" break="no"/>modo sacrificij Christi memoria in altari repraesentanda 
      <lb ed="#L" n="25"/>erit. Alioqui si manducatio est, non oblatio, exemplar &amp;  
      <lb ed="#L" n="26"/>imago coenae erit, exemplar &amp; imago sacrificij non erit. 
      <lb ed="#L" n="27"/>Quanto melius tota per orbem ecclesia intellexit, quae 
      <lb ed="#L" n="28"/>quum sacerdos confectis in nomine Christi mysterijs ait, 
      <lb ed="#L" n="29"/>Haec quotiescunque feceritis, in mei memoriam facieris,. 
      <lb ed="#L" n="30"/>lpsius voce sacerdotis illa respondet, vnde &amp; memores 
      <lb ed="#L" n="31"/>domine nos tui serui, sed &amp; plebs tua sancta &amp;c. offerimus 
      <lb ed="#L" n="32"/>praeclarae maiestati tuae de tuis donis ac datis, hostiam 
      pu<lb ed="#L" n="33" break="no"/>ram, &amp;c. Nullo ergo modo negari potest, quin ecclesia of 
      <lb ed="#L" n="34"/>ferens corpus Christi &amp; sanguine in eucharistia, &amp; 
      Chri<lb ed="#L" n="35" break="no"/>sti exemplo id faciat, &amp; euidenti ratione ducta, &amp; 
      praece<lb ed="#L" n="36" break="no"/>pto denique ipsius domini impulsa. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e1914">
               <lb ed="#L" n="37"/>Sed his tamen obijcitur, quod cum Apostolus illud do 
      <lb ed="#L" n="38"/>mini praeceptum retulisset, hoc facite, &amp; c. euestigio 
      subie<lb ed="#L" n="39" break="no"/>cit, Quotiescunque enim manducabitis panem hunc &amp; 
      <!--820.xml-->
      <pb ed="#L" n="809"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>cali cem domini bibetis, mortem domini annunciabitis,  
      <lb ed="#L" n="2"/>&amp;c. Ipsa ergo manducatio &amp; potatio symbolum est 
      domi<lb ed="#L" n="3" break="no"/>nicae passionis. Non itaque necessarium est offerre sacrificium, 
      <lb ed="#L" n="4"/>vt hostiam Christi etiam symbolis commemoremus. Huic 
      ar<lb ed="#L" n="5" break="no"/>gumento primum ita respondeo. Non si quispiam dicat,  
      <lb ed="#L" n="6"/>Quotiescunque concoenauerimus, confabulabimur: mox 
      <lb ed="#L" n="7"/>intelligimus concoenationem &amp; confabulationem eandem esse, 
      <lb ed="#L" n="8"/>Sic si Apostolus dixit, Quotiescumque manducabitis, &amp;c. non 
      <lb ed="#L" n="9"/>necesse est interpretari coenatione dominicae mortis 
      an<lb ed="#L" n="10" break="no"/>nuntiationem esse. Voluit ergo dominus vt quae mensa est,  
      <lb ed="#L" n="11"/>ea sit nobis, &amp; altare, hoc est, vt non modo coenaremus, verum 
      <lb ed="#L" n="12"/>etiam sacrificaremus. Quare idem instituit vt esset simul &amp;  
      <lb ed="#L" n="13"/>sacramentum &amp; sacrificium, quorum alterum dominieae coenae, 
      <lb ed="#L" n="14"/>alterum dominicae mortis esset symbolum. Pauli ergo 
      sen<lb ed="#L" n="15" break="no"/>tentia haec est, Ne putetis vos satisfacturos legi si 
      man<lb ed="#L" n="16" break="no"/>ducetis &amp; bibatis, qua in re coenae Christi 
      comemoratio<lb ed="#L" n="17" break="no"/>nem facietis: oportet enim vos mortem etiam comemorare, 
      <lb ed="#L" n="18"/>id quod magis sacrificando quam manducando fit. Deinde 
      <lb ed="#L" n="19"/>non inficior equidem, quin manducando corpus sanguinemque 
      <lb ed="#L" n="20"/>potando in diuisione sanguinis ex corpore, id quod in 
      <lb ed="#L" n="21"/>cruce gestum est aperte designetur. Cum frangitur hostia, 
      <lb ed="#L" n="22"/>Aug. ait, cum sanguis Christi in ora fidelium funditur, quid 
      <lb ed="#L" n="23"/>aliud quam dominici corporis in eruce immolatio 
      desi<lb ed="#L" n="24" break="no"/>gnatur? Sed re vera vt diximus, in separatione sanguinis a 
      <lb ed="#L" n="25"/>corpore mors significari potest, non autem proprie 
      signifi<lb ed="#L" n="26" break="no"/>catur hostia, nisi corpus quod moritur offeratur. 
      Quan<lb ed="#L" n="27" break="no"/>quam consumptio specierum oblatarum ad perfectionem 
      <lb ed="#L" n="28"/>sacrificij pertinet. Ita populus cum sacerdote hostiam  
      <lb ed="#L" n="29"/>olim consumens, vere explebat sacrificium, atque adeo 
      ho<lb ed="#L" n="30" break="no"/>stiae crucis perfectum signum dabat. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e1992">
               <lb ed="#L" n="31"/>Illud preterea animaduertendum censeo, quauis 
      Chri<lb ed="#L" n="32" break="no"/>stus in coena nullum omnino sacrificium obtulisset, eo tamen 
      <lb ed="#L" n="33"/>quo dixit, Hoc est corpus meum, quod pro vobis tradetur, 
      <lb ed="#L" n="34"/>&amp;c. mox vero subiugit, Hoc facite in meam 
      commemoratio<lb ed="#L" n="35" break="no"/>nem, satis ostendisse, nos mystice corpus tradituros sangui 
      <lb ed="#L" n="36"/>nemque effusuros: quod re ipsa aperte &amp; sine mysterio ipse 
      <lb ed="#L" n="37"/>erat postea facturus. Hoc scilicet, quod ego faciam vos 
      fa<lb ed="#L" n="38" break="no"/>cite, sed ego faciam sacrificio cruento, vos facite in meam  
      <lb ed="#L" n="39"/>comemorationem ineruento. At dominus, vt in Graecis 
      <!--821.xml-->
      <pb ed="#L" n="810"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>omnibus exemplaribus videre licet, semper est vsus verbo. 
      <lb ed="#L" n="2"/>praesentis temporis. Non enim ait, Hoc est corpus meum, 
      <lb ed="#L" n="3"/>quod pro vobis dabitur, sed quod pro vobis datur. Nec 
      <lb ed="#L" n="4"/>si verbum verbo reddas dixit, Hic est sanguis, qui pro 
      vo<lb ed="#L" n="5" break="no"/>bis effundetur, sed qui pro vobis effunditur. Et apud 
      Paul<lb ed="#L" n="6" break="no"/>TApdon o&amp;cto ro umtae uuop Qougiop. Id est, Hoc 
      <lb ed="#L" n="7"/>meum corpus, quod pro vobis frangitur: quemadmodum &amp;  
      <lb ed="#L" n="8"/>Ambrosius in hunc Pauli locum, &amp; Beda enarrans euangelium 
      <lb ed="#L" n="9"/>Lucae legunt. Nec dubitandum catholicis est, quam re 
      posteri<lb ed="#L" n="10" break="no"/>us explanabimus, in altaris sacrificio sanguinem Christi fun 
      <lb ed="#L" n="11"/>di non aliter ad effectum, que si nunc funderentur in cruce:
      cor<lb ed="#L" n="12" break="no"/>pus Christi item frangi ad efficientia, perinde, vt si nunc 
      no<lb ed="#L" n="13" break="no"/>bis in cruce frangeretur. Praeterque quod in facrificio ex- 
      <lb ed="#L" n="14"/>terno mystice, &amp; tanquam in exemplari atque imagine, 
      <lb ed="#L" n="15"/>&amp; sanguis Christi funditur, &amp; frangitur corpus. Vnde 
      <lb ed="#L" n="16"/>Augustinus, quum frangitur hostia, inquit, quid aliud quam 
      <lb ed="#L" n="17"/>dominici corporis in cruce immolatio designatur? Ac 
      <lb ed="#L" n="18"/>ne sacramentum quidem solum, sed verum etiam corpus 
      <lb ed="#L" n="19"/>Christi facerdotum manibus frangi, Romanum 
      conci<lb ed="#L" n="20" break="no"/>lium sub Nicholao definiuit. Vides ne quemadmodum 
      <lb ed="#L" n="21"/>nobis omnia consentiunt, qui &amp; Christum in coena 
      cor<lb ed="#L" n="22" break="no"/>pus suum &amp; sanguinem mystice tradidisse, &amp; ad eandem  
      <lb ed="#L" n="23"/>nos formam iustituisse, non rebus solum &amp; rationibus, sed 
      <lb ed="#L" n="24"/>verbis quoque ipsis efficimus? Nihil enim prohibet, quum 
      <lb ed="#L" n="25"/>Lutheranos redarguimus, exemplaribus Graecis 
      praeser<lb ed="#L" n="26" break="no"/>tim consentientibus adhaerescere. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e2075">
               <lb ed="#L" n="27"/>Sed quia sacramentarij causantur se his fere argumentis 
      <lb ed="#L" n="28"/>non premi, vt quae maiori ex parte sumant, corpus Christi 
      <lb ed="#L" n="29"/>verum &amp; sanguine in eucharistia esse, id quod isti pnegant,  
      <lb ed="#L" n="30"/>age rationibus conquifitis hos quoqe vrgeamus. Tametsi 
      <lb ed="#L" n="31"/>quaedam ex his quas ante posnimus, Sacramentarios etiam  
      <lb ed="#L" n="32"/>pressius astringunt, quam vt fugere aliquado possint. Atque,  
      <lb ed="#L" n="33"/>vt omittam quod re perspicuam, atque e sacris literis 
      manife<lb ed="#L" n="34" break="no"/>ste exploratam &amp; conprehensam inficiantur, nolo enim hodie 
      <lb ed="#L" n="35"/>hacide re cum Sacramentariis certare, de sacrificio dico, etiam 
      <lb ed="#L" n="36"/>srinsspeciebus panis &amp; vini, nec corpus Christi, nec 
      san<lb ed="#L" n="37" break="no"/>guis essent, vt vere sunt, adhuc tamen sacrificium in altari 
      <lb ed="#L" n="38"/>Christianorum existere multis &amp; grauibus argumentis 
      <lb ed="#L" n="39"/>posse doceri. Est hoc primum &amp; ex definitione facrificij 
      <!--822.xml-->
      <pb ed="#L" n="811"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>&amp; ex perpetua consuetudine ecclesiae grauissimum &amp; 
      firmis<lb ed="#L" n="2" break="no"/>simum argumentum, quod sacerdotes nostri panem &amp; vinum  
      <lb ed="#L" n="3"/>offerunt deo, faciuntque sacri aliquid circa res oblatas, 
      pa<lb ed="#L" n="4" break="no"/>nem scilicet frangentes, huiusque portionem tingetes vino,  
      <lb ed="#L" n="5"/>adde, si placet, rem vtraqe etiam consumentes : vere ergo &amp;  
      <lb ed="#L" n="6"/>proprie sacrificant. Si enim oblatio similae ac farine 
      consper<lb ed="#L" n="7" break="no"/>sae oleo in figura mortis Christi futurae sacrificium erat, 
      ni<lb ed="#L" n="8" break="no"/>hil est ambiguum, quin pane oblatum frangere ac vino 
      tin<lb ed="#L" n="9" break="no"/>gere in figuram mortis praeteritae sacrificium sit. Quid autem 
      <lb ed="#L" n="10"/>in hoc opere Lutherani reprehendent: An quod panis &amp;  
      <lb ed="#L" n="11"/>vini munera a Deo accepta referimus? Arguant Abel ac 
      <lb ed="#L" n="12"/>caeteros in lege naturae patres, arguant Moysen cum 
      scri<lb ed="#L" n="13" break="no"/>pta lege sua, arguant oblationes, quas in ecclesia primitiua 
      <lb ed="#L" n="14"/>pie offerri solere, libenter illi concedunt. Quin naturam 
      <lb ed="#L" n="15"/>psam potius arguant, quae nos ad gratiam referendam infor 
      <lb ed="#L" n="16"/>mauit, quam Deo tamen referre aliter non valemus, nisi 
      <lb ed="#L" n="17"/>dona, quae accepimus, ipsi reddendo. Sed panem frangi 
      <lb ed="#L" n="18"/>ac tingi reprehendent. At hisce caeremonijs crucis immo 
      <lb ed="#L" n="19"/>latione designamus. Mirum est autem, si hoc nobis vitio 
      ver<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tat, quo Christi passionem non verbis modo, sed rebus etiam  
      <lb ed="#L" n="21"/>commemoremus, praesertim cum dominus dixerit, Hoc 
      fa<lb ed="#L" n="22" break="no"/>cite in meam commemorationem. Sane si illud peccatum est, qui 
      <lb ed="#L" n="23"/>baptixat, ij quoque peccat, quoniam symbolis mortem Christi 
      <lb ed="#L" n="24"/>figurat. Si ergo huius verbi definitio recte nobis declara 
      <lb ed="#L" n="25"/>ta &amp; circunscripta est, sine dubio sacerdos in altari vere 
      <lb ed="#L" n="26"/>sacrificat, quanuis nihil aliud spectes quam species ipsas 
      <lb ed="#L" n="27"/>vini &amp; panis externas. Atqe etiam, si sacrificij parres ipsas 
      <lb ed="#L" n="28"/>expendas, hoc est, offerri, frangi, tingi, adde etiam consumi, 
      <lb ed="#L" n="29"/>cum in his rebus mystice peragendis nihil insit vitij, 
      quem<lb ed="#L" n="30" break="no"/>admodum ostensum est, sit vt non solum vere ac proprie, sed 
      <lb ed="#L" n="31"/>pie etiam atque religiose sacerdotes nostri sacrificent. Eam 
      <lb ed="#L" n="32"/>quippe re Augustinus consideras, specie panis hostiam 
      ap<lb ed="#L" n="33" break="no"/>pellat, quod vtique nomen vsque adeo in omnium fidelium &amp;  
      <lb ed="#L" n="34"/>auribus &amp; linguis inhaesit, vt vanus &amp; stultus sit, oui illud 
      <lb ed="#L" n="35"/>inde euellere tentarit. Sacramentarij igitur quanuis nega 
      <lb ed="#L" n="36"/>rent esse in ecclesia corporis &amp; sanguinis Christi 
      sacrifi<lb ed="#L" n="37" break="no"/>cium, at sacrificium panis &amp; vini nullo modo erant nega 
      <lb ed="#L" n="38"/>turi, ne propriam sacrificij notionem ignorare viderentur. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e2192">
               <lb ed="#L" n="39"/>Praeterea, Melchisedech sacerdos erat Dei altissimi, 
      <!--823.xml-->
      <pb ed="#L" n="812"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>sacrificium ergo offerebat Deo: omnis enim sacerdos 
      con<lb ed="#L" n="2" break="no"/>stituitur, vt sacrificium offerat, at non legitur aliud quam pane 
      <lb ed="#L" n="3"/>&amp; vinum obtulisse. Cum igitur nos ad eundem modum &amp;  
      <lb ed="#L" n="4"/>ordinem panis &amp; vini species offeramus, proprie vereque 
      sa<lb ed="#L" n="5" break="no"/>crificium exhibemus. Quae causa ecclesiae fuit, vt illud diui 
      <lb ed="#L" n="6"/>Thomae in die festo atque solenni eucharistiae celebraret, 
      <lb ed="#L" n="7"/>Sacerdos in aeternum secundum ordinem Melchisedech, pane 
      <lb ed="#L" n="8"/>&amp; vinum obtulit. Verum argumentum hoc Lutherani 
      duo<lb ed="#L" n="9" break="no"/>bus modis eludunt. Primum negant, Melchisedech Deo 
      pa<lb ed="#L" n="10" break="no"/>nem &amp; vinum obtulisse, scilicet, Abrahamo obtulit, non 
      <lb ed="#L" n="11"/>Deo, vt Gene. 14. c. legitur. Id quod Epiphanius li. 2. 
      com<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tra haereses haeresi. 55. agnouit. Deinde negant, sacrificium 
      <lb ed="#L" n="13"/>Christi in eo fuisse secundum ordinem Melchisedech, quod 
      <lb ed="#L" n="14"/>panem &amp; vinum obtulerit: sed in eo fuisse affirmant, quod 
      <lb ed="#L" n="15"/>Christus non secundum legem mandati carnalis, oleo isto 
      cor<lb ed="#L" n="16" break="no"/>poreo sacerdos effectus est, sed, quemadmodum 
      Melchise<lb ed="#L" n="17" break="no"/>dech, oleo spiritus vnctus sit a Deo prae participibus suis. 
      <lb ed="#L" n="18"/>Sic enim Apostolus ad Haebreos interpretatur. Sed 
      scru<lb ed="#L" n="19" break="no"/>pulus prior sic eximitur. Non inficior equidem, 
      Melchi<lb ed="#L" n="20" break="no"/>sedech pane &amp; vinum Abrahamo ad reficiendum 
      exerci<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tum contulisse, sed cum scriptura statim adiecerit, Erat 
      <lb ed="#L" n="22"/>enim sacerdos Dei altissimi, nifi causa inepta est, 
      intelli<lb ed="#L" n="23" break="no"/>gere oportet, easdem res obtulisse solitum Deo, quas tunc 
      <lb ed="#L" n="24"/>proferebat Abrahamo, sed huic in cibum, illi in 
      sacrifici<lb ed="#L" n="25" break="no"/>im. Quemadmodum Cyprianus ad Cecilium, Ambro. Ii, 
      <lb ed="#L" n="26"/>5. de sacramentis. c. 1. Hieronymus in 26. Matthaei caput, 
      <lb ed="#L" n="27"/>Augustinus in Psal. 33. concio. 1. Cassiodorus in phal. 109. 
      <lb ed="#L" n="28"/>Damascenus lib. 4. ca.14. Chrysost. ho. de prodit. Iudae, 
      <lb ed="#L" n="29"/>auctores sunt. Scrupulum vero posteriorem hoc modo 
      <lb ed="#L" n="30"/>eximemus. Non si in vna re sacerdotium Christi simile 
      <lb ed="#L" n="31"/>est Melchisedechis sacerdotio, omnis alia similitudo ex- 
      <lb ed="#L" n="32"/>cluditur. Quin si figura perfecta est, apte quadrare ad 
      <lb ed="#L" n="33"/>multa potest. Nihil igitur obstat, cur non in sacerdotij &amp;  
      <lb ed="#L" n="34"/>constitutione &amp; oblatione, Melchisedechi Christus 
      ap<lb ed="#L" n="35" break="no"/>pareat simillimus. Lex insuper &amp; religio nulla est sine 
      sa<lb ed="#L" n="36" break="no"/>cerdotij munere atque functione. Haec enim tria ita sunt 
      <lb ed="#L" n="37"/>semperque fuere coniuncta, vt si vnum tollas, reliqua necesse 
      <lb ed="#L" n="38"/>sit esse sublata. Transsato, inquit, sacerdotio, necesse est,  
      <lb ed="#L" n="39"/>vt &amp; legis traslatio fiat. Si ergo Christiani legem ac reli¬ 
      <!--824.xml-->
      <pb ed="#L" n="813"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>gionem habemus, habemus profecto &amp; sacerdotium. At 
      sa<lb ed="#L" n="2" break="no"/>cerdos omnis in hoc paratur, vt sacrificium offerat : 
      Chri<lb ed="#L" n="3" break="no"/>stiani ergo etiamnum sacrificium tenemus, sine quo nec 
      <lb ed="#L" n="4"/>sacerdotium nec religionem nec legem tueri possumus. 
      <lb ed="#L" n="5"/>At nos omnes esse sacerdotes affirmant, hostiasque 
      spi<lb ed="#L" n="6" break="no"/>rituales offerre. Sed cum hae non proprie sint hostiae, sed 
      <lb ed="#L" n="7"/>translate, sacerdotium quoque non proprium, sed 
      tran<lb ed="#L" n="8" break="no"/>slatum &amp; improprium erit, translato vero sacerdotio, 
      re<lb ed="#L" n="9" break="no"/>ligionis item transsatio fiet. Ita nimirum qui nobis 
      sacri<lb ed="#L" n="10" break="no"/>ficium eripiunt, simul hi &amp; veram Christi religionem 
      co<lb ed="#L" n="11" break="no"/>nantur eripere, &amp; falsam eius inducere, qui iuge ab 
      eccle<lb ed="#L" n="12" break="no"/>sia auferet sacrificium. Nam &amp; Danielis testimonio 
      con<lb ed="#L" n="13" break="no"/>stringi fortius poterunt, quam vt elabantur. Rogandi 
      <lb ed="#L" n="14"/>sunt videlicet aduersarij, quodnam sit illud iuge 
      sacrifi<lb ed="#L" n="15" break="no"/>cium, quod Antichristus ab ecclesia ablaturus est per 
      <lb ed="#L" n="16"/>dies 1290. Et cum in ecclesia non sit aliud sacrificium iuge 
      <lb ed="#L" n="17"/>praeter id, quod in altari offerimus, iure arguimus, 
      Luthe<lb ed="#L" n="18" break="no"/>ranos ministros esse Antichristi. Sed quid ego 
      argumen<lb ed="#L" n="19" break="no"/>tore quid plura disputo? Etiamne in tam perspicuis rebus 
      ar<lb ed="#L" n="20" break="no"/>gumentatio quaerenda, aut communiectura capienda est? An 
      du<lb ed="#L" n="21" break="no"/>bitari potest, vbi nullum peculiare sacrificium, priuatim  
      <lb ed="#L" n="22"/>res sacra nulla, sacerdos proprie nullus est, ibi ne 
      religio<lb ed="#L" n="23" break="no"/>nem quidem esse posse? Tradit Plato, sacerdotes magna 
      <lb ed="#L" n="24"/>claritate oportere abundare propter eorum quae tractant,  
      <lb ed="#L" n="25"/>magnitudinem. Quapropter apud Aegyptios non licere 
      <lb ed="#L" n="26"/>regem absque sacerdotio imperare. In plurimis quoque Grae 
      <lb ed="#L" n="27"/>corum ciuitatibus praecipua sacra a, magistratibus 
      sum<lb ed="#L" n="28" break="no"/>mis institui, atque apud Athenienses creato regi sacra 
      ma<lb ed="#L" n="29" break="no"/>xima esse attributa. Tradit rursum oportere, vt vnus 
      sem<lb ed="#L" n="30" break="no"/>per ex magistratibus deorum alicui pro ciuitate 
      sacrifi<lb ed="#L" n="31" break="no"/>cet. Aristoteles deinde auctor est, in heroicis 
      tempori<lb ed="#L" n="32" break="no"/>bus reges diuinae rei cultum exercere solitos, nisi talia 
      <lb ed="#L" n="33"/>essent sacrificia, quae sacerdotium requirerent. Docet alio 
      <lb ed="#L" n="34"/>loco idem in optima Republica sacerdotes 
      honoratissi<lb ed="#L" n="35" break="no"/>mos constituendos. Neque enim ait, agricola, neque artifex 
      <lb ed="#L" n="36"/>neque vilium exercitiorum quisque, sacerdos est 
      deputan<lb ed="#L" n="37" break="no"/>dus: honos nanque dijs est a ciuibus impendendus. Cice 
      <lb ed="#L" n="38"/>ro &amp; Valerius scribunt, tantum studium antiquis obseruanda 
      <lb ed="#L" n="39"/>religionis fuisse, vt senatus tunc, quum florebat imperium 
      <!--825.xml-->
      <pb ed="#L" n="814"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>decreuerit, vt de principum filijs pauci quidam electi 
      He<lb ed="#L" n="2" break="no"/>truriae populis ad disciplinam sacrorum percipiendam 
      trade<lb ed="#L" n="3" break="no"/>rentur: ne ars tanta propter tenuitatem hominum &amp; 
      reli<lb ed="#L" n="4" break="no"/>gionis auctoritatem, adduceretur ad mercedem &amp; quaestum. 
      <lb ed="#L" n="5"/>Tantus honos apud veteres natura duce religioni est 
      ha<lb ed="#L" n="6" break="no"/>bitus, vt nulli nisi principes &amp; optimates caeremoniarum  
      <lb ed="#L" n="7"/>erga deum haberent facultatem. Et volunt Lutherani adeo 
      <lb ed="#L" n="8"/>Christum desipuisse, vt Rempu. instituerit, in qua 
      sacrifi<lb ed="#L" n="9" break="no"/>cia omnia vulgaria passim &amp; contrita essent, sacerdotes 
      <lb ed="#L" n="10"/>deliri etiam senes, garrulae anus, adolescentes leues, 
      sar<lb ed="#L" n="11" break="no"/>tores, lanij &amp; coqui, quos, honos praefandus sit, si vel 
      cur<lb ed="#L" n="12" break="no"/>sim velis recensere. Scilicet, sacerdotium nostrum 
      Luthe<lb ed="#L" n="13" break="no"/>rani Turcarum more informare cupiunt, apud quos a 
      con<lb ed="#L" n="14" break="no"/>muni populo non multum sacerdotes differunt. Quanto 
      <lb ed="#L" n="15"/>religiosius antiqui olim Germani statuerunt, vt 
      verberam<lb ed="#L" n="16" break="no"/>di animaduertendique in hominem, nisi sacerdotum 
      auctori<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tate nullis esset concessa facultas, quo iudicia non humana, 
      <lb ed="#L" n="18"/>sed diuina viderentur, Sed quid ego communeis naturae 
      ra<lb ed="#L" n="19" break="no"/>tiones profero? Ad nostras, hoc est. Theolegicas 
      redea<lb ed="#L" n="20" break="no"/>mus. Apostolus fideles cupiens ab idolorum cultu 
      deter<lb ed="#L" n="21" break="no"/>rere, eo maxime argumento vsus est, quod si idolis 
      immo<lb ed="#L" n="22" break="no"/>larent, participes essent altaris &amp; mensae impiae atque 
      irreli<lb ed="#L" n="23" break="no"/>giosae: nam sine discrimine eandem Vocat &amp; niensam &amp; altare. 
      <lb ed="#L" n="24"/>Qui autem ad altare Christi accedunt, participes sunt huius 
      <lb ed="#L" n="25"/>etiam altaris: fieri autem non posse, vt vtriusque simul participes 
      <lb ed="#L" n="26"/>simus, nisi Deo &amp; idolis pariter seruiamus. Altare igitur 
      <lb ed="#L" n="27"/>habet ecclesia, habet igitur sacrificium. Etenim sicut mensa 
      <lb ed="#L" n="28"/>dicitur, in qua editur cibus, sic altare, in quo offertur 
      sa<lb ed="#L" n="29" break="no"/>crificium. Negent ergo altaria fidelibus Lutherani, solum 
      com<lb ed="#L" n="30" break="no"/>cedant mensas, quia cibum nobis esse aiutem, sacrificium non 
      item<lb ed="#L" n="31" break="no"/>Nec altaris modo, sed &amp; missae nomenclatura adimant, quae 
      <lb ed="#L" n="32"/>rasum quiddam &amp; inanis vocis sono decoratum erit, si nobis 
      <lb ed="#L" n="33"/>in altari oblatio non est. Missae porro vocem ex Hebrea 
      lin<lb ed="#L" n="34" break="no"/>gua mutuo acceptam cum doctissimi e nris tun plerique e 
      Lu<lb ed="#L" n="35" break="no"/>theri familia testatur. 2 Est autem Hebraeis Micea oblatio. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e2454">
               <lb ed="#L" n="36"/>Sane vero tum altaria tum oblationem corporis &amp;  
      <!--826.xml-->
      <pb ed="#L" n="815"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>sanguinis Christi, quam missam &amp; sacrificium appellamus,  
      <lb ed="#L" n="2"/>ex apostolorum traditione nos habere, exploratissimum  
      <lb ed="#L" n="3"/>erit, si regulas eas huc referamus, quae inuestigandis 
      apo<lb ed="#L" n="4" break="no"/>stolorum traditionibus libro huius operis tertio sunt a 
      <lb ed="#L" n="5"/>nobis constitutae. Certe lraenaens verbis nihil obscuris 
      <lb ed="#L" n="6"/>affirmat ex traditione apostolorum esse, quod corpus &amp; 
      <lb ed="#L" n="7"/>sanguine Domini offeramus. Andreas quoque Apostolus 
      <lb ed="#L" n="8"/>referente Philacteto ex literis sacerdotum Achaiae, Egea 
      <lb ed="#L" n="9"/>proconsuli, immaculatum, ait, agnum quotidie in altari sa 
      <lb ed="#L" n="10"/>crifico. Iacobum &amp; missae celebrationem addidisse tostes 
      <lb ed="#L" n="11"/>sunt patres Trullanae synodi cano. 32. Concilium insuper 
      <lb ed="#L" n="12"/>Carthag. 3. ait dominum tradidisse, vt in sacramento 
      cor<lb ed="#L" n="13" break="no"/>poris &amp; sanguinis eius nihil amplius quam panis &amp; vinum 
      <lb ed="#L" n="14"/>offerantur. Sed, vt dixi, nihil est opus oratione longiore, 
      <lb ed="#L" n="15"/>vbi promptum est formulas illas quaerendae traditionis 
      <lb ed="#L" n="16"/>ad praesentem disputationem accommodare. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e2498">
               <lb ed="#L" n="17"/>Iam ecclesiae authoritas pro hac conclusione notior &amp;  
      <lb ed="#L" n="18"/>crebrior est, quam vt indicanda sit. Nihil enim 
      frequen<lb ed="#L" n="19" break="no"/>tius, tum in canone, tum alias saepe intonat, quam hostiam  
      <lb ed="#L" n="20"/>Deo se corporis &amp; sanguinis Christi puram &amp; 
      immacu<lb ed="#L" n="21" break="no"/>latam offerre. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e2512">
               <lb ed="#L" n="22"/>Concilia vero ab hac sententia sunt plurima. 
      Toleta<lb ed="#L" n="23" break="no"/>num primum cap. 5. Toletanum vndecimum cap. 14. T0a 
      <lb ed="#L" n="24"/>letanum 12. cap. 5. Bracharense tertium cap. 1. Antisidio,  
      <lb ed="#L" n="25"/>rense, cap. 8. Carthaginense tertium. Ephesinum. 
      Nicae<lb ed="#L" n="26" break="no"/>num cap.14. Lateranense sub Innocentio 3 Adde etiam  
      <lb ed="#L" n="27"/>Trullanum, quod nomine sextae synodi a Gratiano re 
      <lb ed="#L" n="28"/>fertur. Adde etiam Florentinum in decreto vnionis 
      Arme<lb ed="#L" n="29" break="no"/>norum, Sed &amp; in concilio Constantiensi ille error 
      con<lb ed="#L" n="30" break="no"/>demnatus est, Non esse fundatum in euangelio, quod Chii 
      <lb ed="#L" n="31"/>stus missam ordinauerit. 
      <lb ed="#L" n="32"/>Quid sedis apostolicae antistites? Nempe, eandem apo 
      <lb ed="#L" n="33"/>stolorum &amp; ecclesiae fidem profitentur. Anacletus de con i 
      <lb ed="#L" n="34"/>sec. dist. 2. c. episcopus. Clemens de consec. 4. 2. c. hic ergo.  
      <lb ed="#L" n="35"/>Alex. 1. de consec. d. 2. c. nihil. Eusebius de consec. d. 1. ca. 
      <lb ed="#L" n="36"/>consulto. Iulius de consid. 2. c. cum omne crimen. Foelix i 
      <lb ed="#L" n="37"/>de consecr. dist. 1. ca. sicut non alij. Sother in epistola ad 
      <lb ed="#L" n="38"/>episcopos Italiae. Syricius ad Cumerium 
      Tarraconen<lb ed="#L" n="39" break="no"/>episcopum, cap. primo. Innocen. 1. ad Exuperium Tolos. 
      <!--827.xml-->
      <pb ed="#L" n="816"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>episcopum, ca. 1. Leo ad Dioscorum epist. 79. de 
      consec<lb ed="#L" n="2" break="no"/>dist. 1. ca. necesse est. Hi omnes antiqui ecclesiae 
      pontifi<lb ed="#L" n="3" break="no"/>ces, nam posteriores quid attinet commemorare? 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e2564">
               <lb ed="#L" n="4"/>Auctores vero veteres, quos ecclesia &amp; consecrauit &amp;  
      <lb ed="#L" n="5"/>publice dedicauit, si referre velim, negotium lectori 
      fa<lb ed="#L" n="6" break="no"/>cessetur. Itaque non omnes referam, sed nobilissimos. 
      <lb ed="#L" n="7"/>Docent in primis hoc ex Graecis Dionysius cap. 3. lib. de 
      <lb ed="#L" n="8"/>eccl. Hiera. lgnatius in epist. ad Smirne. Athanasius in 
      li<lb ed="#L" n="9" break="no"/>quaestionum ad Antiochum, quaest. 34. Gregorius 
      Nazan<lb ed="#L" n="10" break="no"/>zenus in carminibus ad episcopos. Eusebius Emissenus 
      <lb ed="#L" n="11"/>de consec. dist. 2. quia corpus. Chrysostomus hom. 17. in 
      <lb ed="#L" n="12"/>epist. ad Hebraeos, qui falso nomine Ambrosij citatur a 
      <lb ed="#L" n="13"/>Gratiano, de consec. dist. 2. c. in Christo. Chrysostomus 
      <lb ed="#L" n="14"/>quoque idem lib. 6. de sacerdo. paulo post principium. 
      <lb ed="#L" n="15"/>Lui Theophilactus consentit in ca. 1O. epist. ad Hebr. Et 
      <lb ed="#L" n="16"/>Damascenus lib. 4. cap. 14. E latinis vero habes lIrenaeum 
      <lb ed="#L" n="17"/>lib. 4. cap. 32. &amp; 33 &amp; 34. &amp; 63. Cyprianum lib. 2. epist. 3. 
      <lb ed="#L" n="18"/>quae scribitur ad Caecilium de consec. d. 2. ca. 1. &amp; 2. Atque 
      <lb ed="#L" n="19"/>idem repetit in sermone de coena domini. Ambr. Ii. 1. 
      of<lb ed="#L" n="20" break="no"/>ficiorum ca. 48. Hieronymum ad Hedibiam quaest. 2. &amp; ad 
      <lb ed="#L" n="21"/>Tit. 1. Paschasium in lib. de pascha: de consec. d. 2. ca. 
      ite<lb ed="#L" n="22" break="no"/>ratur. August. lib. 10. de ciui. cap. 2O. &amp; lib. 17. cap. 20. &amp;  
      <lb ed="#L" n="23"/>lib. 2O. contra Faustum cap. 18. Quem locum &amp; Caluinus 
      <lb ed="#L" n="24"/>&amp; Bucerus impudenter pro se referunt. Grego. 4. lib. 
      dia<lb ed="#L" n="25" break="no"/>logorum cap. 58. &amp; in quadam homilia paschali de 
      conse<lb ed="#L" n="26" break="no"/>dist. 2. cap. quid sit. Fulgentium denique li. 2. ad Monimum. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e2616">
               <lb ed="#L" n="27"/>At omnibus his testimonijs Caluinus respondet, 
      eu<lb ed="#L" n="28" break="no"/>charistiam ideo a patribus sacrificium vocari, quia est 
      ex<lb ed="#L" n="29" break="no"/>emplar &amp; imago sacrificij. Nec enim aut nouum aut inso 
      <lb ed="#L" n="30"/>litum est, rerum Vocabula rerum imaginibus attribuere. 
      <lb ed="#L" n="31"/>Ad Gala. 3. Ante quorum oculos Iesus proscriptus est, &amp;  
      <lb ed="#L" n="32"/>in vobis crucifixus, ad Rom. 6. Consepulti in baptismum, 
      <lb ed="#L" n="33"/>Apocal. 1O. Agnus, qui occisus est ab origine mundi. Sic 
      <lb ed="#L" n="34"/>autem Chrysostomum, Theophilactum &amp; Augustinum 
      <lb ed="#L" n="35"/>fidem suam de sacrificio explicuisse. Haec Caluinus. Nam 
      <lb ed="#L" n="36"/>Bucerus dicit quidem alios patrum in hac sacrificij 
      ap<lb ed="#L" n="37" break="no"/>pellatione id spectasse maxime, sed alij tamen in vsu, 
      in<lb ed="#L" n="38" break="no"/>quit, huius vocis praecipue spectarunt oblationes, quas 
      <lb ed="#L" n="39"/>suarum rerum fideles offerebant, &amp; domino consecrabant.  
      <!--828.xml-->
      <pb ed="#L" n="817"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>d quod Lutherus etiam animaduerterat in libro illo pe 
      <lb ed="#L" n="2"/>stilentissimo de captiuitate Babylonica. Sed scitum 
      il<lb ed="#L" n="3" break="no"/>lud est, qui verecundiae fines semel transierit, eum bene 
      <lb ed="#L" n="4"/>&amp; nauiter oportere esse impudentem. Primum enim isti 
      <lb ed="#L" n="5"/>colligunt, si sancti auctores asserunt, eucharistiam esse 
      <lb ed="#L" n="6"/>exemplar sacrificij in cruce facti, statim haberi, non esse 
      <lb ed="#L" n="7"/>verum sacrificium. Quod si ad eum modum colligere 
      li<lb ed="#L" n="8" break="no"/>cet, ne vetera quidem sacrificia proprie &amp; vere 
      sacrifi<lb ed="#L" n="9" break="no"/>cia fuissent, quoniam omnia figura &amp; imago erant vnicae 
      <lb ed="#L" n="10"/>illius hostiae, quam Christus moriens immolauit. 
      Vtrum<lb ed="#L" n="11" break="no"/>que igitur signum vnius &amp; eiusdem hostiae censendum 
      <lb ed="#L" n="12"/>est, nostrum quidem praeteritae, illud autem legis veteris 
      <lb ed="#L" n="13"/>futurae, sed vtrumque tamen vere sacrificium. Nisi quis 
      <lb ed="#L" n="14"/>adeo insaniat, vt putet, magis pertinere ad rationem 
      sa<lb ed="#L" n="15" break="no"/>crificij, quod significet rem faciendam, quam quod 
      com<lb ed="#L" n="16" break="no"/>memoret rem factam. Ego sane ita iudico, eucharistiam  
      <lb ed="#L" n="17"/>nostram exemplar sacrificij Christi esse non posse, nisi 
      <lb ed="#L" n="18"/>esset quoque ipsa sacrificium. Quae res paulo ante est a 
      <lb ed="#L" n="19"/>me diligenter explicata. Quemadmodum enim coena 
      <lb ed="#L" n="20"/>nostra commemoratio non esset dominicae coenae, 
      ima<lb ed="#L" n="21" break="no"/>goque illius &amp; exemplar, nifi vere manducaremus, sic nec 
      <lb ed="#L" n="22"/>eucharistia nostra hostiae Christi exemplar &amp; imago esset, 
      <lb ed="#L" n="23"/>nisi vere sacrificaremus. Deinde illud ab his quaero, an 
      <lb ed="#L" n="24"/>sancti dicant, offerre nos in hoc mysterio corpus 
      Chri<lb ed="#L" n="25" break="no"/>sti &amp; sanguinem. Bucerus negat, sed rem tamon apertam  
      <lb ed="#L" n="26"/>negat. Nam, vt caeteros omittam, manifeste id tradunt 
      <lb ed="#L" n="27"/>Cyprianus ad Caecilium. Ambro. lib. officiorum. 1. 
      Au<lb ed="#L" n="28" break="no"/>gust. 17. de ciui. Dei. Et contra Faustum lib. 20. 
      Damasce<lb ed="#L" n="29" break="no"/>nus lib. 4. lrenaeus item li. 4. Ac demum Alexander papa 
      <lb ed="#L" n="30"/>ad omnes orthodoxos: nolo enim esse longus in reliquis 
      <lb ed="#L" n="31"/>excitandis. Quod si sanguinem Christi in hoc mysterio 
      <lb ed="#L" n="32"/>offerimus, vere illud est quidem sacrificium, &amp; exemplar est 
      <lb ed="#L" n="33"/>tamen, quoniam hostiae cruentae imago incruenta est,  
      <lb ed="#L" n="34"/>sed ita incruenta, vt pro eo sit ac si nunc cruor ipse 
      ef<lb ed="#L" n="35" break="no"/>funderetur. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e2727">
               <lb ed="#L" n="36"/>Atque argumenta haec vsque adeo plerosque 
      Luthe<lb ed="#L" n="37" break="no"/>ranos cogunt, vt in sacrificio asserendo ex parte iam cum 
      <lb ed="#L" n="38"/>ecclesia consentiant: Non enim penitus sacrificium negant: 
      <lb ed="#L" n="39"/>sed in eo perstant, qui hostiam pro peccatis admittunt, eos 
      <!--829.xml-->
      <pb ed="#L" n="818"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>iniuriam imponere Christi perfectissimo sacrificio, quo 
      <lb ed="#L" n="2"/>vno euncta sunt remissa peccata. Itaque gratiarum actionis 
      <lb ed="#L" n="3"/>sacrificium in ecclesia esse quidem, quod eucharisticum 
      <lb ed="#L" n="4"/>isti vocant, sed pro peccato nullum esse, quod 
      propitia<lb ed="#L" n="5" break="no"/>torium appellant. At nobis secunda in hac 
      controuer<lb ed="#L" n="6" break="no"/>sia conclusio certissima &amp; ipsa est, Eucharistiam non 
      mo<lb ed="#L" n="7" break="no"/>do iuxta nomen suum sacrificium esse, quo Deo gratiam  
      <lb ed="#L" n="8"/>referamus, sed id etiam esse, quod nobis Deum placatum 
      <lb ed="#L" n="9"/>propitiumque reddat. Eandem itaque hostiam pro 
      gra<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tiarum actione &amp; pro peccato esse. Haec primum 
      osten<lb ed="#L" n="11" break="no"/>ditur ex illo loco apud Lucam, hoc est corpus meum quod 
      <lb ed="#L" n="12"/>pro vobis datur. Et de calice similiter, Qui pro vobis 
      ef<lb ed="#L" n="13" break="no"/>funditur. Est ergo sacrificium pro peccatis. Id quod for 
      <lb ed="#L" n="14"/>ma consecrationis prae se fert: quae habet, effundi 
      san<lb ed="#L" n="15" break="no"/>guinem in remissionem peccatorum. Nam quod 
      Luthe<lb ed="#L" n="16" break="no"/>rani quidam aiunt, verba, quibus hoc mysterium 
      sacer<lb ed="#L" n="17" break="no"/>dos conficit, materialiter accipi, non significatiuem, non 
      <lb ed="#L" n="18"/>est huius loci temporisque refellere. Illud sane 
      explora<lb ed="#L" n="19" break="no"/>tum est, si verba formae materialiter acciperentur, nec 
      sa<lb ed="#L" n="20" break="no"/>cerdotem in Christi nomine corpus sanguinemye 
      con<lb ed="#L" n="21" break="no"/>ficere, immo ne conficere quidem vllo modo. Quin etiam,  
      <lb ed="#L" n="22"/>si sacerdos verba illa significatiue non profert, ex vi 
      ver<lb ed="#L" n="23" break="no"/>borum, neque corpus Christi in Sacramento habemus,  
      <lb ed="#L" n="24"/>neque sanguine. Ex quo Sacramentatiorum stultitia existit. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e2795">
               <lb ed="#L" n="25"/>Deinde, omnis sacerdos, vt ad Hebraeos tradit 
      Apo<lb ed="#L" n="26" break="no"/>stolus, constituitur, vt offerat dona &amp; sacrificia pro pecca 
      <lb ed="#L" n="27"/>tis, aut ergo nullus nobis sacerdos est, aut sacrificium propi 
      <lb ed="#L" n="28"/>tiatorium habemus. Nec vero Paulus de solo legali 
      sacer<lb ed="#L" n="29" break="no"/>dote loquebatur, nisi inepte argumentatus fuisset, Christum 
      <lb ed="#L" n="30"/>pro peccatis quoque obtulisse, quoniam sacerdos erat. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e2811">
               <lb ed="#L" n="31"/>Praeterea, poenam aliquam manere remissa iam culpa, non 
      <lb ed="#L" n="32"/>solum ecclesia definiente, sed scriptura etiam tradente 
      cre<lb ed="#L" n="33" break="no"/>dimus. Cum ergo corpus Christi &amp; sanguinem Dei 
      do<lb ed="#L" n="34" break="no"/>no tanquam res nostras habeamus, vtique poterimus 
      of<lb ed="#L" n="35" break="no"/>ferre Deo ad redemptionem animarum nostrarum, 
      quem<lb ed="#L" n="36" break="no"/>admodum &amp; poenas proprias &amp; sanguinem quoque 
      no<lb ed="#L" n="37" break="no"/>strum offerimus. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e2830">
               <lb ed="#L" n="38"/>Hanc vero esse Apostolicam traditionem &amp; Epiphanius 
      <lb ed="#L" n="39"/>li. 3. contra haereses, &amp; Chrysi ad populum Antioch. aperte 
      <!--830.xml-->
      <pb ed="#L" n="819"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>docent, &amp; facile per regulas supra a me positas ostendi 
      <lb ed="#L" n="2"/>potest, quas permolestum erit post tam longam disputatio 
      <lb ed="#L" n="3"/>nem ad huius nos loci vsum in presentia conuertere. Quan 
      <lb ed="#L" n="4"/>quam vna ecclesia satis est ad huius rei certam fidem in 
      a<lb ed="#L" n="5" break="no"/>nimis inserendam. Illa quidem cum alias frequentissime 
      <lb ed="#L" n="6"/>tum in canone maxime profitetur, plebem sanctam fidelium 
      <lb ed="#L" n="7"/>hanc hostiam Deo pro redemptione animarum suarum  
      <lb ed="#L" n="8"/>offerre. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e2859">
               <lb ed="#L" n="9"/>Romanos vero pontifices supernacaneum erit 
      recen<lb ed="#L" n="10" break="no"/>sere. Itaque duos solum antiquissimos &amp; sanctissimos 
      re<lb ed="#L" n="11" break="no"/>feremus, Alexandrum in epist. ad omnes orthodoxos 
      in<lb ed="#L" n="12" break="no"/>quientem, crimina atque peccata his sacrificijs deleri. Cui 
      <lb ed="#L" n="13"/>assentitur Iulius de consecr. dist. 2. ca. cum omne crimen. 
      <lb ed="#L" n="14"/>Quibus D. etiam Gregorium addo de consecr. dist. 2. ca. 
      <lb ed="#L" n="15"/>quid sit. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e2877">
               <lb ed="#L" n="16"/>Nam in concilijs habemus Cambilonense de 
      consecra<lb ed="#L" n="17" break="no"/>dist. 1. ca. visum est. Florentinum quoque habemus ac 
      Tri<lb ed="#L" n="18" break="no"/>dentinum, adde etiam, si videtur, &amp; Trullanum. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e2886">
               <lb ed="#L" n="19"/>Iam sancti veteres eam rem constantissime tradunt. 
      Chry<lb ed="#L" n="20" break="no"/>sostomus hom. 17. ad Hebraeos, &amp; Theophilactus in cap.  
      <lb ed="#L" n="21"/>8. eiusdem epistolae palam dicunt in mysterijs &amp; sacrificio 
      <lb ed="#L" n="22"/>esse remissionem peccatorum. Eusebius Emissenus hanc 
      <lb ed="#L" n="23"/>redemptionis oblationem Vocat. Damascenus affirmat 
      <lb ed="#L" n="24"/>esse omnis sordis expiationem. Idem astruxit &amp; 
      Athana<lb ed="#L" n="25" break="no"/>sius libr. quaest. ad Antiochum. Epiphanius item inducit 
      <lb ed="#L" n="26"/>haeresim Aerij in haec verba, Orat viuus, aut 
      dispensatio<lb ed="#L" n="27" break="no"/>nem facit, id est, missam, quid profuerit mortuo? Cui 
      re<lb ed="#L" n="28" break="no"/>spondet Epiphanius, quod omnino prosunt preces 
      eius<lb ed="#L" n="29" break="no"/>modi defunctis, etiam si totam culpam non abscindunt. 
      <lb ed="#L" n="30"/>Quem locum incredibile dictu est, quam praue Bucerus 
      <lb ed="#L" n="31"/>torquere nititur. Sed benem habet, quod habemus alios,  
      <lb ed="#L" n="32"/>quos heretici, runpantur licet, torquere non possunt. 
      Chry<lb ed="#L" n="33" break="no"/>sostomus homil. 69. ad populum Antiochenum, Non 
      te<lb ed="#L" n="34" break="no"/>mere, inquit, ab apostolis haec sancita fuerunt, vt in 
      tre<lb ed="#L" n="35" break="no"/>mendis mysterijs defunctorum agatur commemoratio. 
      <lb ed="#L" n="36"/>Sciunt enim inde multum eis posse contingere lucrum. 
      <lb ed="#L" n="37"/>Cum enim totus constiterit populus, sacerdotalis 
      ple<lb ed="#L" n="38" break="no"/>nitudo &amp; tremendum proponatur sacrificium, 
      quomo<lb ed="#L" n="39" break="no"/>do non exorabimus pro his deprecantes? Vide etiam  
      <!--831.xml-->
      <pb ed="#L" n="820"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>eundem lib. 6. de digni. sacer. Gregorius lib. 4. dialog. c. 
      <lb ed="#L" n="2"/>c5. Si culpae, ait, post mortem insolubiles non sunt, sicut 
      <lb ed="#L" n="3"/>non esse docuerat, multum solet animas etiam post 
      mor<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tem sacra oblatio hostiae salutaris adiuuare. 
      Theophila<lb ed="#L" n="5" break="no"/>ctus in cap. Luc. 12. in illud. Eum timete, &amp;c. Non semper, 
      <lb ed="#L" n="6"/>ait, qui moriuntur peccatores mittuntur in gehennam. 
      <lb ed="#L" n="7"/>Sed sunt in potestate Dei vt etiam dimitti possint. Hoc 
      <lb ed="#L" n="8"/>autem dico propter oblationes, quae fiunt pro. defunctis, 
      <lb ed="#L" n="9"/>quae non parum conducunt, etiam ijs, qui in grauibus pec 
      <lb ed="#L" n="10"/>catis mortui sunt. Vide etiam Ambrosium epist. 8. libr. 2. 
      <lb ed="#L" n="11"/>ad Fausti. Et Cyprianum lib. 1. epist. 9. nam in sermone de 
      <lb ed="#L" n="12"/>toena domini aperte dicit, hoc sacrificium esse iniquitatum 
      <lb ed="#L" n="13"/>expiationem. Vide etiam Paschasium de consecratio. dist. 
      <lb ed="#L" n="14"/>2. cap. iteratur. &amp; August. de cu. pro mor. ge. cap. 1. &amp; lib.  
      <lb ed="#L" n="15"/>con. 9. cap. 11. &amp; 28. &amp; de haere. cap. 53. &amp; in enchi. ca. 110. 
      <lb ed="#L" n="16"/>Possemus his Theologorum sequentium manum adiungere, 
      <lb ed="#L" n="17"/>in haeret: corum caede iam saepe victricem. Sed victoribus 
      <lb ed="#L" n="18"/>occurrent acto iam de inimicis ecclesiae triumpho? Itaque 
      <lb ed="#L" n="19"/>ad praelium sero venient quidem, sed ad palmam opportu 
      <lb ed="#L" n="20"/>ne. Quanquam hoc loco necesse fuit eos aduocare, non 
      <lb ed="#L" n="21"/>vt nostra confirmarent argumentis ac rationibus, sed vt 
      <lb ed="#L" n="22"/>scholae more presse atque argute contraria refutarent. In 
      <lb ed="#L" n="23"/>refutandis quippe haereticorum argumentis tantum scho 
      <lb ed="#L" n="24"/>lae Theologia valet, vt facile possit ea, quae istis videntur 
      <lb ed="#L" n="25"/>esse grauia, ostendere vel leuissima. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e2993">
               <lb ed="#L" n="26"/>Primum sane argumentum, quod Caluinus tantopere 
      ia<lb ed="#L" n="27" break="no"/>ctat, facillime diluitur. Quis est enim, cui non perspicua sint 
      <lb ed="#L" n="28"/>illa, quae verbis iste multis exornat &amp; amplisicat? Vnicum 
      <lb ed="#L" n="29"/>sacerdotem nostrum praestitisse id, quod omnes illi veteres 
      <lb ed="#L" n="30"/>minime praestiterunt, nempe remissionem peccatorum in 
      <lb ed="#L" n="31"/>sanguine proprio. Rursum immortalem esse &amp; perpetuum, 
      <lb ed="#L" n="32"/>qui semper coram Deo pro nobis assistat, nec suorum modo 
      <lb ed="#L" n="33"/>vulnerum cicatrices, sed etiam sanguinem, quem effudit in 
      <lb ed="#L" n="34"/>cruce, omneis ecclesiae &amp; oblationes &amp; orationes, sed 
      de<lb ed="#L" n="35" break="no"/>mum ecclesiamque, suam patri in sublimi altari representet. 
      <lb ed="#L" n="36"/>Item vna sola oblatione confecisse, quod ne plurimis 
      qui<lb ed="#L" n="37" break="no"/>dem veteres illi sacrifici valuerunt. Haec videlicet 
      contri<lb ed="#L" n="38" break="no"/>ta sunt &amp; vel minutis Theologis peruulgata. Illud nos 
      <lb ed="#L" n="39"/>addimus, quo Caluinus ignorat, discrimen esse inter sacer¬ 
      <!--832.xml-->
      <pb ed="#L" n="821"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>dotes veteres &amp; nostros, quod in illis nemo fuit, cuius cae 
      <lb ed="#L" n="2"/>teri vicarij essent, neque enim posteriores prioris alicuius 
      <lb ed="#L" n="3"/>gerebant vices, sed quisque, suam afferebat hostiam, &amp; suo 
      <lb ed="#L" n="4"/>nom alterius sacerdotis nomine offerebat. Ita ex hac 
      par<lb ed="#L" n="5" break="no"/>te plures omnino erant sacerdotes. Non enim in vno 
      ve<lb ed="#L" n="6" break="no"/>luti capite conueniebant, cuius loco administrarent. Ar 
      <lb ed="#L" n="7"/>nostri cum in nomine Christi &amp; in persona eius accedant 
      <lb ed="#L" n="8"/>ad altare, quodammodo omnium vnum est sacerdotium, 
      <lb ed="#L" n="9"/>sicut episcopi ac vicarij vnum iudicium est. Aliunde etiam 
      ve<lb ed="#L" n="10" break="no"/>teres illi plures erant sacerdotes, qua plures hostias easdemque  
      <lb ed="#L" n="11"/>differentes exhibebant, at sacerdos a sacro faciendo dictus, 
      <lb ed="#L" n="12"/>vbi eandem hostiam offert idemque, omnino sacrum 
      confi<lb ed="#L" n="13" break="no"/>cit, aliquo modo idem est, licet plures esse videantur. Ac 
      <lb ed="#L" n="14"/>reuera sacerdos, qui Deum sanguine placaret &amp; 
      reconci<lb ed="#L" n="15" break="no"/>liaret mundo, vnus est Christus. Nos quippe hoc sensu non 
      <lb ed="#L" n="16"/>dicimur sacerdotes, sed qua dispensatores sumus mysterio 
      <lb ed="#L" n="17"/>rum eius, applicates populo sanguinem, quem ille effudit 
      <lb ed="#L" n="18"/>in cruce, &amp; simul cum illo offerentes. Inde enim nostra 
      <lb ed="#L" n="19"/>oblatio vim habet non ex nobis. Non igitur nos plures 
      <lb ed="#L" n="20"/>sacerdotes sumus ad eum modum, quo veteres plures fuis 
      <lb ed="#L" n="21"/>se tradit Apostolus. Quod vero Caluinus ait nostros 
      sa<lb ed="#L" n="22" break="no"/>cerdotes esse infirmos ac peccatores, vt olim in lege, 
      ma<lb ed="#L" n="23" break="no"/>ono discrimine agnoscimus. Etenim illi cum adferrent 
      ho<lb ed="#L" n="24" break="no"/>stias, quae ex se placere Deo non poterant, Nec placita 
      <lb ed="#L" n="25"/>sunt inquit, quae tibi secundum legem offeruntur, cum 
      san<lb ed="#L" n="26" break="no"/>guinem, inquam, hircorum &amp; taurorum afferrent, si pecca 
      <lb ed="#L" n="27"/>tores erant, per sacrificia sua nihil consequebantur: 
      Re<lb ed="#L" n="28" break="no"/>spexit quippe Deus ad Abel &amp; ad munera eius, neque 
      of<lb ed="#L" n="29" break="no"/>ferens a muneribus, sed munera ab offerente placuerunt, 
      <lb ed="#L" n="30"/>vt recte Gregorius admonuit. Legis ergo infirmitas erat,  
      <lb ed="#L" n="31"/>quod nec hostiam habebat, quae ex se Deo esset accepta, 
      <lb ed="#L" n="32"/>nec sacerdotes impollutos, qui Deo gratiosi gratam 
      quo<lb ed="#L" n="33" break="no"/>que hostiam efficerent. Sacerdotes vero nostri, tametsi 
      <lb ed="#L" n="34"/>infirmi sunt, nihil tamen ecclesiae sacrificio incommodant. 
      <lb ed="#L" n="35"/>vtpote quod vim suam non ab illis habet, sed a Christo 
      <lb ed="#L" n="36"/>summo sacerdote, in quo patri bene complacuit, qui 
      si<lb ed="#L" n="37" break="no"/>mul est &amp; sacerdos &amp; sacrificium, quemadmodum 
      Inno<lb ed="#L" n="38" break="no"/>centius tertius in concilio dixit. Hostiae igitur 
      euange<lb ed="#L" n="39" break="no"/>licae excellens praestantia est, quod &amp; ipsa per se Deo est i 
      <!--833.xml-->
      <pb ed="#L" n="822"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>quam gratissima, &amp; vnum habet perpetuo sacerdotem 
      <lb ed="#L" n="2"/>sanctum atque impollutum, cuius oblatio vim tribuit 
      sa<lb ed="#L" n="3" break="no"/>crificio, omnibusque fidelibus memoria seculorum 
      om<lb ed="#L" n="4" break="no"/>nium prodest. Quocirca sicut in Christi sacramento 
      im<lb ed="#L" n="5" break="no"/>pius administer nihil ecclesiae nocet, ita ne in Christi 
      qui<lb ed="#L" n="6" break="no"/>dem sacrificio sacerdos improbus diuinae vtilitatis 
      fru<lb ed="#L" n="7" break="no"/>ctu ecclesiam priuat, quamuis ipse sibi non 
      emolumen<lb ed="#L" n="8" break="no"/>tum compatet, sed exitium. Verum de primo argumento 
      <lb ed="#L" n="9"/>hactenus. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e3139">
               <lb ed="#L" n="10"/>Huius autem confirmatio argumenti non est nunc 
      ora<lb ed="#L" n="11" break="no"/>tione longa infirmanda, ne nouam hic controuersiam de 
      <lb ed="#L" n="12"/>noui sacramenti sacerdotio constituamus. Illud breuiter 
      <lb ed="#L" n="13"/>dicimus, eos sacerdotes a Deo esse vocatos, qui ab Aposto 
      <lb ed="#L" n="14"/>lis &amp; eorum successoribus rite &amp; ordine vocati sunt. Nec 
      <lb ed="#L" n="15"/>vero sacerdotij nostri ratio popularis est, multorum Ve 
      <lb ed="#L" n="16"/>suffragijs declaranda, non de terra conficta, sed de 
      coelo<lb ed="#L" n="17" break="no"/>ducta &amp; delapsa est. Resuscita, inquit, gratiam Dei, quae est 
      <lb ed="#L" n="18"/>in te per impositionem manuum mearum. Et alio loco,  
      <lb ed="#L" n="19"/>Noli negligere gratiam, quae data est tibi cum 
      impositio<lb ed="#L" n="20" break="no"/>ne manuum presbyteri. Et in epistola ad Titum. Reliqui te 
      <lb ed="#L" n="21"/>Cretae, vt constituas per ciuitates presbyteros, sicut &amp; 
      e<lb ed="#L" n="22" break="no"/>go disposui tibi. Paulus denique &amp; Barnabas constituerunt 
      <lb ed="#L" n="23"/>per singulas ecclesias presbyteros in oratione &amp; ieiunijs, 
      <lb ed="#L" n="24"/>vt mos est, &amp; nunc in ecclesia fiori solet. Quemadmodum 
      <lb ed="#L" n="25"/>gitur qui Apostolos audiebat, is Christum audiebat,  
      <lb ed="#L" n="26"/>ita etiam quos apostoli vocabant, hos vocabat Christus, 
      <lb ed="#L" n="27"/>&amp; quos a sacerdotio repellebant, eos Christus ipse 
      repel<lb ed="#L" n="28" break="no"/>lebat. Nam quod haec nunc ab illis defensionis ratio 
      via<lb ed="#L" n="29" break="no"/>que tentatur, in his scripturae locis de senioribus agi, qui 
      <lb ed="#L" n="30"/>Rempublicam gererent, non de sacerdotibus, qui rem 
      di<lb ed="#L" n="31" break="no"/>uinam facenent, satis ostendunt quam parum in 
      sacerdo<lb ed="#L" n="32" break="no"/>tij dignitate &amp; auctoritate ponant, qui illud existiment 
      <lb ed="#L" n="33"/>aut a senectutis veneranda canicie, aut ab ecclesiae 
      admi<lb ed="#L" n="34" break="no"/>nistratione seiunctum. Aristoteles porro non credidit alios 
      <lb ed="#L" n="35"/>fore ad sacerdotium idoneos, nisi vel qui reges essent aut  
      <lb ed="#L" n="36"/>principes ciuitatis, vel certe quos post Rempub. diu suo  
      <lb ed="#L" n="37"/>concilio gubernatam, aut res in bello praeclare gestas, 
      de<lb ed="#L" n="38" break="no"/>fessos iam atque defatigatos omni cura humana &amp; labore 
      va<lb ed="#L" n="39" break="no"/>cuos esse oporteret, vt non nisi in aetate &amp; auctoritate 
      <!--834.xml-->
      <pb ed="#L" n="823"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>senatoria sacerdotium resideret. Quam naturae 
      institutio<lb ed="#L" n="2" break="no"/>nem apostoli secuti, cum sentirent sacerdotibus ecclesiae 
      <lb ed="#L" n="3"/>gubernationem fuisse a Christo commissam, eos existima 
      <lb ed="#L" n="4"/>runt esse in sacerdotum ordinem cooptandos, qui vere 
      <lb ed="#L" n="5"/>presbyteri essent, hoc est, seniores. Ita factum est, vt 
      pres<lb ed="#L" n="6" break="no"/>byteri nomen in eum, qui sacra facit, remaneret. Sed nos 
      <lb ed="#L" n="7"/>eo loco locati sumus, vt non longe prospicere oporteat 
      <lb ed="#L" n="8"/>futuros sacerdotij casus, cum eos in praesentia videamus. 
      <lb ed="#L" n="9"/>Deflexit enim iam de spacio curriculoque, multumque 
      <lb ed="#L" n="10"/>deflexit consuetudo maiorum, &amp; eos nobis episcopi 
      ini<lb ed="#L" n="11" break="no"/>tiatos sacerdotio tradunt, qui non modo presbyteri non 
      <lb ed="#L" n="12"/>sunt, sed sunt etiam valde iuuenes. Ita sacerdotij 
      aucto<lb ed="#L" n="13" break="no"/>ritas sceleratissimis ecclesiae hostibus Iudibrio est. Verum  
      <lb ed="#L" n="14"/>de episcoporum abusu minime contendimus, in eo 
      certa<lb ed="#L" n="15" break="no"/>mus, sacerdotis creandi rationem nos ab apostolis, 
      Apo<lb ed="#L" n="16" break="no"/>stolos a Christo accepisse. Quod ne dubitare possimus,  
      <lb ed="#L" n="17"/>certissimo est argumento quod Christus in coena dixit,  
      <lb ed="#L" n="18"/>Hoc facite in meam commemorationem. Si enim hoc,  
      <lb ed="#L" n="19"/>quod precepit facere, sacrum erat, immo si, vt ante 
      pro<lb ed="#L" n="20" break="no"/>batum est, lacrificium erat, Apostolos sane tunc 
      sacer<lb ed="#L" n="21" break="no"/>dotes instituit, nisi iussit facere nec dedit tamen potestatem 
      <lb ed="#L" n="22"/>faciendi. Conficere autem Christi corpus &amp; sanguinem, 
      <lb ed="#L" n="23"/>vt sacra nostra Deo faciamus, quoniam supra naturam est,  
      <lb ed="#L" n="24"/>sine diuina facultate fieri, non potest. Quia vero 
      sacri<lb ed="#L" n="25" break="no"/>ficium hoc Dominus facere iussit donec veniat, necesse 
      <lb ed="#L" n="26"/>est, vt copiam, quam Christus fecit apostolis sacrificij 
      iu<lb ed="#L" n="27" break="no"/>gis &amp; perpetui faciendi, illi in posteros sempiternis 
      secu<lb ed="#L" n="28" break="no"/>lorum aetatibus transfuderint. Sic enim, vt Occumenius 
      <lb ed="#L" n="29"/>ait, sacerdotium Christi aeternum est secundum ordinem  
      <lb ed="#L" n="30"/>Melchisedech. Sed primi argumenti confirmationi 
      refel<lb ed="#L" n="31" break="no"/>lendae plusculum etiam quam concedebat ratio largiti 
      su<lb ed="#L" n="32" break="no"/>mus. 
      <lb ed="#L" n="33"/>In secundo vero argumento multa simul obijciuntur 
      <lb ed="#L" n="34"/>aduersum ea, quae ex ecclesiae sententia diximus, sed nos 
      <lb ed="#L" n="35"/>exprimemus omnia perspicue, vt res dicta prope manu 
      tem<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tari possit. Primum autem illud sacerdotibus nostris 
      ep<lb ed="#L" n="37" break="no"/>ponitur, quod offerunt alienum sanguinem. Id quod sine 
      du<lb ed="#L" n="38" break="no"/>oio falsum est, quippe cum Christi sanguis, dono Dei licet,  
      <lb ed="#L" n="39"/>noster sit tameninoster, inquam, veluti vniuersalis causa 
      <!--835.xml-->
      <pb ed="#L" n="824"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>nostra est. Sol autem tuus ad generandum est, at non  
      <lb ed="#L" n="2"/>tuus, vt sine peculiari tua generet actione. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e3305">
               <lb ed="#L" n="3"/>lllud deinde Caluinus obijcit, 
      <lb ed="#L" n="4"/>iuxta Apostolum oblatum esse. Quam rem non absurde 
      <lb ed="#L" n="5"/>intelligunt plurimi de oblatione eruenta, quae palam ante 
      <lb ed="#L" n="6"/>oculos omnium posita fuit. Sic enim se idem Apostolus 
      <lb ed="#L" n="7"/>exposuit, quum subiecit, Semel in consummationem 
      secu<lb ed="#L" n="8" break="no"/>lorum per hostiam suam apparuit. De illa ergo victima ser 
      <lb ed="#L" n="9"/>mo sit, quae in monte Caluariae palam in ore atque 
      oculi<lb ed="#L" n="10" break="no"/>Iudaeae prouinciae mactata est. Ex quo intelligitur, 
      con<lb ed="#L" n="11" break="no"/>tra oblationem altaris, vbi sanguis Christi in mysterio fiu 
      <lb ed="#L" n="12"/>sus non corporis sed mentis oculis cernitur, ne verbum 
      <lb ed="#L" n="13"/>quidem vllum Apostolum dicere. Aeque videlicet Pauli 
      <lb ed="#L" n="14"/>verba torquere aduersarij possunt in eam oblationem, quam 
      <lb ed="#L" n="15"/>Christus in coelis incruentam facit, semper patri pro 
      no<lb ed="#L" n="16" break="no"/>stris peccatis apparens. Sed ne me in hanc quasi fugam 
      con<lb ed="#L" n="17" break="no"/>feram, maxime animaduertendum censeo, oblationem non 
      <lb ed="#L" n="18"/>simpliciter &amp; vno modo esse. Vna enim est vniuersalis,  
      <lb ed="#L" n="19"/>altera est particularis, quae generalem illam quasi ad 
      effi<lb ed="#L" n="20" break="no"/>ciendum applicat. Et quoniam Lutherani omnes 
      oblatio<lb ed="#L" n="21" break="no"/>nes ad vnum exemplum &amp; regulam quaerunt, nos huius 
      di<lb ed="#L" n="22" break="no"/>uisionis, exemplum ex similitudine rerum naturalium 
      ca<lb ed="#L" n="23" break="no"/>piemus, vt horum ignoratio illustrior appareat. 
      Illumi<lb ed="#L" n="24" break="no"/>natio dupliciter a Philosophis accipitur, &amp; ca, quae vniuer 
      <lb ed="#L" n="25"/>salis est, &amp; ea, quae est particularis. Videlicet, simul atque 
      <lb ed="#L" n="26"/>Deus produxit solem, potest dici semel mundum 
      illumi<lb ed="#L" n="27" break="no"/>nasse, nempe, tanqua in causa vniuersali. Sed sunt tamen 
      <lb ed="#L" n="28"/>plures quotidie illuminationes propriae, quae non solum 
      <lb ed="#L" n="29"/>cum generali illa non pugnant, sed ita subseruiunt, vt 
      si<lb ed="#L" n="30" break="no"/>ne illis vniuersalis illa aut propemodum ociola sit, aut cer 
      <lb ed="#L" n="31"/>te penitus ociosa. Sic &amp; illud interpretamur, Illuminat 
      o<lb ed="#L" n="32" break="no"/>mnem hominem venientem in hunc mundum, scilicet, 
      il<lb ed="#L" n="33" break="no"/>lustratione quadam generali, quae in hoc quidem genere vna 
      <lb ed="#L" n="34"/>&amp; eadem sufficiens &amp; idonea est, atque adeo sempiterna, 
      <lb ed="#L" n="35"/>sed si illustrationes peculiares desint, quibus singulorum 
      <lb ed="#L" n="36"/>hominum mentes priuatim illuminentur, vniuersalis illa 
      <lb ed="#L" n="37"/>sufficientiam habet, efficaciam non habet. Nec enim genae 
      <lb ed="#L" n="38"/>rales causae quicquam efficiunt, nisi priuatis &amp; proprijs 
      cau<lb ed="#L" n="39" break="no"/>sarum secundarum actionibus, vis illaefficiendi communis 
      <!--836.xml-->
      <pb ed="#L" n="825"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ad singulos effectus adiungatur. Similiter ergo oblatio 
      <lb ed="#L" n="2"/>Christi vna generalis fuit redemptionis ac 
      sanctificatio<lb ed="#L" n="3" break="no"/>nis humanae, non solum ideonea causa, sed suis etiam 
      om<lb ed="#L" n="4" break="no"/>nibus numeris absoluta: cui, in genere suo dico, nihil addi 
      <lb ed="#L" n="5"/>nihil detrahi possit. At sunt plures oblationes 
      particula<lb ed="#L" n="6" break="no"/>res, quibus vniuersalis illa efficientia ad effecta quaedam  
      <lb ed="#L" n="7"/>siugularia contrahitur. Nemo igitur nos legales 
      sacerdo<lb ed="#L" n="8" break="no"/>tes existimet, quod singulis altarium sacrificijs saepe ac pri 
      <lb ed="#L" n="9"/>uatim offerimus, sed potius ita secum reputet, 
      sacerdo<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tes sunt isti secundi sub vno primo pontifice Christo 
      ad<lb ed="#L" n="11" break="no"/>ministri &amp; dispensatores mysteriorum eius. Ac de 
      pri<lb ed="#L" n="12" break="no"/>ma quidem huius argumentationis parte, itemque de 
      se<lb ed="#L" n="13" break="no"/>cunda disputatum est, reliqua est tertia eademque 
      postre<lb ed="#L" n="14" break="no"/>ma in qua Caluinus ac Bucerus se insolentius iactat, quasi 
      <lb ed="#L" n="15"/>argumentum inuenerint, quod refellere nequeamus. Qua 
      <lb ed="#L" n="16"/>vna in re, fateor, superiores sunt. Illi nanque quomodo 
      <lb ed="#L" n="17"/>opinionem commentitiam confirmarent, inuenerunt, ego 
      <lb ed="#L" n="18"/>tam leue argumentum qua ratione infirmem ac diluam 
      re<lb ed="#L" n="19" break="no"/>perire non possum. Sed age, horum insolentiam 
      reprima<lb ed="#L" n="20" break="no"/>mus, iamque, doceamus serio, quam ridicule exultent 
      homi<lb ed="#L" n="21" break="no"/>nes, non solum doctrinae Apostolicae ignari, sed omnis 
      o<lb ed="#L" n="22" break="no"/>mnino Philosophiae. Primum autem, quamuis denuo 
      veli<lb ed="#L" n="23" break="no"/>mus sacrificij complicatam notionem euoluere, non 
      faci<lb ed="#L" n="24" break="no"/>le tamen reperiemus, an ea caedem occisionemque 
      conti<lb ed="#L" n="25" break="no"/>neat, cum animal sacrificandum est. Contra enim dicet 
      for<lb ed="#L" n="26" break="no"/>tasse quis Prophetas Baal quoddam etiam sacrificij 
      ge<lb ed="#L" n="27" break="no"/>nus praebuisse, qui lanceolis &amp; cultris se inciderint, donec 
      <lb ed="#L" n="28"/>perfunderentur sanguine. At demus illud &amp; concedamus 
      <lb ed="#L" n="29"/>argumentantibus, quod ad perfectam animalis immolatio 
      <lb ed="#L" n="30"/>nem nos quoque attinere credimus, confici, dico, ipsum &amp;  
      <lb ed="#L" n="31"/>occidi oportere, si vere sacrificatur. At corpus viuum &amp;  
      <lb ed="#L" n="32"/>spirans non offorimus, idem enim in eucharistia est atque 
      <lb ed="#L" n="33"/>in coelo. Sed &amp; si Christi corpus in eucharistia viuum est,  
      <lb ed="#L" n="34"/>ac sanguis in corpore, non tamen a nobis aut corpus 
      of<lb ed="#L" n="35" break="no"/>fertur quia viuum est, aut sanguis quia est in corpore. Sed 
      <lb ed="#L" n="36"/>illud quia mactatum, hic quia effusus in cruce. Quod si 
      <lb ed="#L" n="37"/>Christus in eruce se offerens non se e conspectu nostro 
      <lb ed="#L" n="38"/>abstulisset, sed perpetuo penderet in cruce, ante omnium 
      <lb ed="#L" n="39"/>fidelilium oculos omni &amp; loco &amp; tempore positus, nihil 
      <!--837.xml-->
      <pb ed="#L" n="826"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>necesse erat, vt exemplum facti relinqueret, &amp; in 
      simula<lb ed="#L" n="2" break="no"/>crum ex animali exemplo veritas trasferretur. Sicut enim 
      <lb ed="#L" n="3"/>ij, qui tunc fuerunt iuxta crucem, eandem cum Christo 
      ho<lb ed="#L" n="4" break="no"/>stiam patri obtulerunt, si modo vere erant pij, &amp; rem quae 
      <lb ed="#L" n="5"/>gerebatur, intelligebant, sic si eadem externa crucis hostia 
      <lb ed="#L" n="6"/>in conspectu nostro aeterna permaneret, nullo exemplari: &amp;  
      <lb ed="#L" n="7"/>imagine hostiae illius indigeremus. Quia vero licet 
      obla<lb ed="#L" n="8" break="no"/>tio illa &amp; mactatio externa transierit, sic tamen coram Deo 
      <lb ed="#L" n="9"/>constat acceptabilis &amp; perpetua virtute consistit, vt non  
      <lb ed="#L" n="10"/>minus hodie in conspectu patris illa sit efficax quam eo 
      <lb ed="#L" n="11"/>die, quo de saucio latere sanguis exiuit, ideo vere nunc 
      <lb ed="#L" n="12"/>offerimus eandem crucis host iam cum Christo perinde 
      <lb ed="#L" n="13"/>atque illi, qui erant iuxta crucem, quamuis illi nullo 
      posi<lb ed="#L" n="14" break="no"/>to sub oculis simulacro, quia nullo tunc opus erat, cum 
      <lb ed="#L" n="15"/>res ipsa viua in praesentia esset, atque ante oculos 
      proposi<lb ed="#L" n="16" break="no"/>ta, nobis autem per imaginem Christus hostiam illam ex- 
      <lb ed="#L" n="17"/>citauit, &amp; quasi in quodam exemplari statuit ante oculos. 
      <lb ed="#L" n="18"/>Sed imago haec &amp; exemplar nihil reuera obstat, cur non  
      <lb ed="#L" n="19"/>eundem illum sanguinem modo offeramus, quem 
      Chri<lb ed="#L" n="20" break="no"/>stus fudit in cruce, non aliter ac si nunc coram 
      effunde<lb ed="#L" n="21" break="no"/>retur. Quae est sententia Chrysostomi, falso tamen 
      Am<lb ed="#L" n="22" break="no"/>prosio attributa. de consecrat. distinct. 2. cap. in Christo. 
      <lb ed="#L" n="23"/>Adde, quod quale fuerit sacrificium, talis est requirenda 
      <lb ed="#L" n="24"/>mors, vt si illud eruentum est, haec sit etiam eruenta, sin 
      il<lb ed="#L" n="25" break="no"/>lud ineruentum erit, mors quoque erit mystica &amp; 
      incruen<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ta, id est, effectus mortis ceu numc praesens adesset. Satis est 
      <lb ed="#L" n="27"/>enim vt vere &amp; proprie sit sacrificium, quod mors ita nunc 
      <lb ed="#L" n="28"/>ad peccati remissionem applicetur, ac si nunc Christus 
      <lb ed="#L" n="29"/>ipse moreretur. Id quod scriptorum veterum testimonijs 
      <lb ed="#L" n="30"/>confirmatur. Gregorius, In se ipso, inquit, immortaliter 
      <lb ed="#L" n="31"/>riuens iterum in hoc mysterio moritur. Et Augustinus,  
      <lb ed="#L" n="32"/>Semel immolatus est in semetipso Christus, &amp; tamen 
      quo<lb ed="#L" n="33" break="no"/>fidie immolatur in sacramento. Paschasius, Quotidie 
      <lb ed="#L" n="34"/>Christus mystice pro nobis immolatur, &amp; passio Christi 
      <lb ed="#L" n="35"/>in mysterio traditur, &amp;c. Et Cyrillus in concilio 
      Ephe<lb ed="#L" n="36" break="no"/>sino, Athanasius ad Antiochum. Theophilactus in 
      deci<lb ed="#L" n="37" break="no"/>mum caput epistolae ad Hebraeos. Damascenus in quarto 
      <lb ed="#L" n="38"/>libro, Gregorius demum Nazanzenus, vt caeteros 
      praeter<lb ed="#L" n="39" break="no"/>mittam, hanc ineruentam exanguemque immolationem 
      <!--838.xml-->
      <pb ed="#L" n="827"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>vocant, vnicam illam quidem, qualis non fuit alia similis,  
      <lb ed="#L" n="2"/>per quam ad effectum scilicet sic nobis Christus 
      immola<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tur, vt illis, qui praesentes erant quando se in cruce 
      offere<lb ed="#L" n="4" break="no"/>bat. Sed quia sine effusione cruoris, quae in praesentia 
      cer<lb ed="#L" n="5" break="no"/>natur oculis, applicatione vero cruoris iam effusi, sit obla 
      <lb ed="#L" n="6"/>tio, recte a patribus ineruentum sacrificium nuncupatur. 
      <lb ed="#L" n="7"/>Atqe ad ea quae sunt a Lutheranis in secundo argumento 
      <lb ed="#L" n="8"/>dicta, diximus satis. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e3587">
               <lb ed="#L" n="9"/>In tertio quoque argumento refutando posthaec nihil 
      <lb ed="#L" n="10"/>est necesse laborare. Docuimus enim Christi oblationem 
      <lb ed="#L" n="11"/>in cruce non aliter se habere ad redimenda peccata, quam  
      <lb ed="#L" n="12"/>aut lucem ad illustrandum, aut medicinam ad curandum. 
      <lb ed="#L" n="13"/>Lucem dico, quae omne lumen ederet, medicinam, quae 
      o<lb ed="#L" n="14" break="no"/>mnes sanaret morbos. Ecquis autem dubitet, causas 
      per<lb ed="#L" n="15" break="no"/>fectas &amp; principales sine adiuuantibus &amp; proximis nihil 
      <lb ed="#L" n="16"/>efficere? Medicamentum quippe qualibet praesens &amp; salutare 
      <lb ed="#L" n="17"/>sit, nisi aegro corpori adiungitur, neque ope indigenti fert 
      <lb ed="#L" n="18"/>nec salutem. Quod si agnus, qui tollit peccatum mundi, 
      <lb ed="#L" n="19"/>sine adiutrice &amp; socia causa ipse per se expiauit nostra 
      de<lb ed="#L" n="20" break="no"/>licta, baptisma tollatur, poenitentia absit, sacerdotia sileant, 
      <lb ed="#L" n="21"/>ministeria facessant, atque adeo omne salutis nostrae &amp; sa 
      <lb ed="#L" n="22"/>cramentum remoueatur &amp; instrumentum. Praeceptum 
      il<lb ed="#L" n="23" break="no"/>lud vanum sit, Baptixate in nomine patris &amp; filij &amp; spiritus 
      <lb ed="#L" n="24"/>sancti gratia illa vana, Quorum remiseritis peccato 
      remit<lb ed="#L" n="25" break="no"/>tentur eis: inanis sermo ille, Poenitentiam agite, &amp; 
      bapti<lb ed="#L" n="26" break="no"/>zetur vnusquisque vestrum in remissionem peccatorum: 
      <lb ed="#L" n="27"/>sit denique ille falsus, Saluos nos fecit per lauacrum 
      rege<lb ed="#L" n="28" break="no"/>nerationis. Quin etiam, si ita libet, quia orauit pro nobis 
      <lb ed="#L" n="29"/>Chri stus, non oremus, quia ieiunanit, non ieiunemus, quia 
      <lb ed="#L" n="30"/>lachrimatus est, non ploremus. Colligunt enim arguti isti 
      <lb ed="#L" n="31"/>dialectici, quia obtulit semel Christus, nos non 
      offera<lb ed="#L" n="32" break="no"/>mus. Sicut ergo compatimur, vt passionis eius participes 
      <lb ed="#L" n="33"/>simus, ita etiam offerimus, vt oblationis ipsius partencapia 
      <lb ed="#L" n="34"/>mus. Nobis sane religio actuosa est, Lutheranis ociosa,. 
      <lb ed="#L" n="35"/>Qui nos feriatos volunt cessatione torpere, &amp; quasi 
      pue<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ros delicatos nihil agere. Ita ex animis hominum extrahunt 
      <lb ed="#L" n="37"/>radicitus religionem, cum sacrificia, sacerdotes, caeterosque 
      <lb ed="#L" n="38"/>religionis administros tollunt. No ergo nos repetitis 
      ob<lb ed="#L" n="39" break="no"/>lationibus Christi sacrificium testamur fuisse imbecillum, 
      <!--839.xml-->
      <pb ed="#L" n="828"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>sed causam principalem perfectamque, fuisse, quae 
      quantum<lb ed="#L" n="2" break="no"/>uis licet sufficiens in se &amp; consummata sit, sine 
      applicatio<lb ed="#L" n="3" break="no"/>ne tamen causarum adiuuantium nihil efficit. Illud vero,  
      <lb ed="#L" n="4"/>Vna oblatione consummauit in aeternum sanctificatos, 
      si<lb ed="#L" n="5" break="no"/>mile est, vt si dicere. Deum vna illustratione mundum in 
      ae<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ternum illustrasse. Id quod reuera fecit, quum sole quasi 
      sem<lb ed="#L" n="7" break="no"/>iternum lumen accendit. Alioqui quid alio loco 
      Aposto<lb ed="#L" n="8" break="no"/>lus iubet, vt emundemus nos ab omni inquinamento carnis 
      <lb ed="#L" n="9"/>&amp; spiritus, perficientes sanctificationem in timore Dei? Cer 
      <lb ed="#L" n="10"/>te Christi sanguis emundauit nos ab omni delicto, &amp; tamen 
      <lb ed="#L" n="11"/>Paulus ait, Mundemus nos. Certe vna oblatione Christus 
      <lb ed="#L" n="12"/>consummauit sanctificatos, &amp; tamen Paulus monet, vt ipsi 
      p<lb ed="#L" n="13" break="no"/>ficiamus sanctificationem in timore Dei. Christus igitur 
      <lb ed="#L" n="14"/>mundat ac perficit, &amp; nos quoque perficimus ac mundamus, 
      <lb ed="#L" n="15"/>sed ille agit nobiscum vt causa principalis, nos sub illo 
      agi<lb ed="#L" n="16" break="no"/>mus vt causae adiuuantes. Dei nanqe adiutores sumus. Sed 
      <lb ed="#L" n="17"/>addunt illud, Vbi peccatorum remissio est, iam non est oblatio 
      <lb ed="#L" n="18"/>pro peccato. Respondemus. Si remissio solum est vt in causa 
      <lb ed="#L" n="19"/>vniuersali, iam non est oblatio generalis quidem pro pecca 
      <lb ed="#L" n="20"/>to, est tamen oblatio specialis, quae vim illius ad efficiendum 
      <lb ed="#L" n="21"/>applicat. Quemadmodum si illustratio est mundi 
      vniuer<lb ed="#L" n="22" break="no"/>salis, nulla alia generali est opus, non enim alio sole 
      indi<lb ed="#L" n="23" break="no"/>gemus, alia luna, alijs stellis. Sed necesse est tamen 
      illustra<lb ed="#L" n="24" break="no"/>tiones quotidie singulas aeris interuenire, si terta est 
      die<lb ed="#L" n="25" break="no"/>bus singulis illustranda. Addunt etiam, Post remissas per 
      <lb ed="#L" n="26"/>Christi sacramenta iniquitates, quorsum oblationes 
      faci<lb ed="#L" n="27" break="no"/>mus pro peccato? Respondeo, remissio iniquitatis duplex 
      <lb ed="#L" n="28"/>est, vna perfecta, altera imperfecta. Perfesta, quum non solum 
      <lb ed="#L" n="29"/>culpa, sed tota etiam poena remittitur, de qua illa 
      intelli<lb ed="#L" n="30" break="no"/>guntur, Proiecisti post tergum tuum omnia peccata mea. 
      <lb ed="#L" n="31"/>Beati, quorum remissae sunt iniquitates, &amp; quorum tecta 
      <lb ed="#L" n="32"/>sunt peccata. Proijciet in profundum maris peccata 
      no<lb ed="#L" n="33" break="no"/>stra, Mich. 7. &amp; caetera similia. Atque haec per baptismum 
      <lb ed="#L" n="34"/>contingit omnibus baptiaatis. Imperfectam vero illam dici 
      <lb ed="#L" n="35"/>mus, in qua vel culpa remittur, sed non tota poena, vel 
      re<lb ed="#L" n="36" break="no"/>mittitur poena remissa iam culpa, de qua illud accipimus,  
      <lb ed="#L" n="37"/>Propter remissionem praecedentium delictorum. Et 
      rur<lb ed="#L" n="38" break="no"/>sum, In redemptionem earum praeuaricationum, quae erant 
      <lb ed="#L" n="39"/>sub priori testamento. Antiquis porro patribus culpas 
      <!--840.xml-->
      <pb ed="#L" n="829"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ante Christi mortem fuisse remissas ambiguum non est,  
      <lb ed="#L" n="2"/>iuxta fidem quippe defuncti sunt testimonio fidei 
      proba<lb ed="#L" n="3" break="no"/>ti. Non esse autem perfecte remissas confirmat Paulus cum 
      <lb ed="#L" n="4"/>ait, Christum mortuum esse in remissionem praecedentium 
      <lb ed="#L" n="5"/>delictorum. Quae si plene Moysi, Aaron, Dauidi, caeterisque 
      <lb ed="#L" n="6"/>sub lege &amp; natura sanctis condonata fuissent, nec illis 
      es<lb ed="#L" n="7" break="no"/>set ianua regni coelestis occlusa, nec loci inferi in 
      custo<lb ed="#L" n="8" break="no"/>diam deputati. Ecquis enim dicat, omnino resoluta 
      crimi<lb ed="#L" n="9" break="no"/>na, quorum poenae luuntur in carcere? Dauidi rursum 
      ho<lb ed="#L" n="10" break="no"/>micidij &amp; adulterij scelera relaxata quo tempore ad 
      Na<lb ed="#L" n="11" break="no"/>than prophetae vocem peccatum confessus est, &amp; Nathan 
      <lb ed="#L" n="12"/>ipse idem, &amp; auctor libri ecclesiastici testes sunt. At si 
      ple<lb ed="#L" n="13" break="no"/>nam remissionem percepisset, quorsum illa? Dele 
      iniqui<lb ed="#L" n="14" break="no"/>tatem meam, Amplius lana me ab iniquitate mea, Auerte 
      <lb ed="#L" n="15"/>faciem tuam a peccatis meis, &amp;c. Certe hanc ampliorem 
      <lb ed="#L" n="16"/>Rpleniorem indulgentiam non prius a domino 
      impetra<lb ed="#L" n="17" break="no"/>uit, quam multis supplicijs in eo dominus acerrime 
      vin<lb ed="#L" n="18" break="no"/>dicasset. Itaque si per Christi sacramenta plena cuiquam  
      <lb ed="#L" n="19"/>peccatorum remissio conmtigit, non pro illiusmodi 
      pecca<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tis hostiam minime offerimus, vt si quis proxime recens 
      <lb ed="#L" n="21"/>haptisma susceperit, at si peccator non est perfectam 
      remis<lb ed="#L" n="22" break="no"/>sionem consecutus, quod in sacramento poenitentiae 
      fe<lb ed="#L" n="23" break="no"/>re accidit, pro huius delictis sacrificium exhibemus, vt 
      <lb ed="#L" n="24"/>cui Deus subiratus etiamnum est, ei fiat aliquando 
      pro<lb ed="#L" n="25" break="no"/>pitius. 
      <lb ed="#L" n="26"/>Quid igitur sibi Apostolus vult, quum minis 
      horribili<lb ed="#L" n="27" break="no"/>bus audientium animos perterrefacit in haec verba, 
      Volum<lb ed="#L" n="28" break="no"/>tarie peccantibus nobis iam non relinquitur pro peccatis 
      <lb ed="#L" n="29"/>hostia? Nempe, qui dicit, voluntarie peccantibus post 
      ac<lb ed="#L" n="30" break="no"/>ceptam notitiam veritatis nullam hostiam esse reliquam,  
      <lb ed="#L" n="31"/>is, sine dubio significat, ignorantibus aliquam hostiam 
      su<lb ed="#L" n="32" break="no"/>peresse, ijs praesertim, qui ante acceptam notitiam verita 
      <lb ed="#L" n="33"/>tis peccauerunt, quemadmodum Chrysostomus ac Theo 
      <lb ed="#L" n="34"/>philactus argumentantur. Rem ergo Apostolus verbis 
      <lb ed="#L" n="35"/>grandioribus exaggerat, atque vt solet, terrorem 
      exupera<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tione inijcit. Ostendit itaque non quid clemens &amp; 
      mise<lb ed="#L" n="37" break="no"/>ricors iudex interdum sua lenitate concedat, sed, qua 
      poe<lb ed="#L" n="38" break="no"/>na is dignus sit, qui singulari baptismi beneficio, suscepto 
      <lb ed="#L" n="39"/>filium Dei conculcat, &amp; sanguinem testamenti pullutum 
      <!--841.xml-->
      <pb ed="#L" n="830"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ducit, &amp; spiritui gratiae contumeliam facit. Indignus 
      ni<lb ed="#L" n="2" break="no"/>mirum est, qui fuerit huiusmodi, culi Christus iterum 
      cru<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tifigatur. Toties autem nobis crucifigitur, toties 
      immola<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tur, quoties eius crux nobis &amp; mors ad peccati 
      remissio<lb ed="#L" n="5" break="no"/>nem applicantur. Si de iustitia ergo agitur, nulla 
      relinqui<lb ed="#L" n="6" break="no"/>tur pro peccatis hostia ijs, qui ex malitia peccant. Sin 
      ve<lb ed="#L" n="7" break="no"/>ro de misericordia Dei agitur, quae omnem etiam sensum 
      <lb ed="#L" n="8"/>exuperat non solum infirmis &amp; ignorantibus aliqua 
      super<lb ed="#L" n="9" break="no"/>est hostia, sed ijs etiam, raro tamen, qui voluntarie 
      pecca<lb ed="#L" n="10" break="no"/>uerunt post acceptam notitiam veritatis. Enimuero quod 
      <lb ed="#L" n="11"/>haec Apostoli oratio alta &amp; exaggerata sit, illud primum  
      <lb ed="#L" n="12"/>argumento est, quod statim subditur, Terribilis autem 
      quae<lb ed="#L" n="13" break="no"/>dam expectatio iudicij, &amp;c. Atque euestigio, Ieritam quis 
      <lb ed="#L" n="14"/>faciens legemMdoysi, &amp;c. &amp; post pauca, Rememoramini 
      <lb ed="#L" n="15"/>pristinos dies, &amp; cae. &amp; tandem, Noliteamittere 
      confiden<lb ed="#L" n="16" break="no"/>tiam vestram quae magnam habet remunerationem. Illud 
      <lb ed="#L" n="17"/>deinde hoc confirmat maxime, quod ino. c. cum dixisset, 
      <lb ed="#L" n="18"/>Impossibile est eos, &amp; c. ne existimaretur nullalesse rerum 
      <lb ed="#L" n="19"/>expectatio meliorum, quasi. a desperatione ad spem 
      reuo<lb ed="#L" n="20" break="no"/>care cupiens, confidimus, ait, de vobis dilectissimi meliora 
      <lb ed="#L" n="21"/>&amp; vicirora falutis tametsi ita loquimuriEx quo 
      tempera<lb ed="#L" n="22" break="no"/>mento Hieronymus lib iaduersus Iouinianum 2. colligit, 
      <lb ed="#L" n="23"/>Apostolum Hebraeos por exaggerationom tertitasse. Est 
      <lb ed="#L" n="24"/>&amp; aliud responsum dignummi, nisi me fallunt omnia, quod 
      <lb ed="#L" n="25"/>magnopere animaduertatur. Videlicet, hostia pro 
      pecca<lb ed="#L" n="26" break="no"/>to duobus modis intellioi potest. Vfomodo pro poena, 
      <lb ed="#L" n="27"/>altero etiam pro culpa. Quod enim peccati vox pro poei 
      <lb ed="#L" n="28"/>ira peccati vsurpetur, illa demonstrant. Non ego opuror 
      <lb ed="#L" n="29"/>illud, sed quod habitat in me peccatum. Et rursum, Remit 
      <lb ed="#L" n="30"/>tuntur ei peccata multa, quoniam dilexitimultum, cui nutem 
      <lb ed="#L" n="31"/>minus difnittitur, minus diligit. Quo loco, multorum peci 
      <lb ed="#L" n="32"/>catorum poenas multadomimus peccata voctat: Nam 
      cul<lb ed="#L" n="33" break="no"/>pas ante fuisse remissas  qui superiores lachrymas 
      consi<lb ed="#L" n="34" break="no"/>derauerit is vocamre in dubium non poterit. Et quae dilexae 
      <lb ed="#L" n="35"/>rat, &amp; ingemuerat, ea certe culparum veniam fuerat 
      consecu<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ta. Sed cui in praesentisdicitur, Remitiuntur tibi peccata, 
      <lb ed="#L" n="37"/>Vade in pace, ei plenissima indulgetia conceditur, omniumque 
      <lb ed="#L" n="38"/>poenarum persolutio. Inipoenis vero locunhabet, vt maiori 
      <lb ed="#L" n="39"/>chlectionis maior remissio respondeat, minorique etiam  
      <!--842.xml-->
      <pb ed="#L" n="831"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>minor, nam culpae vel simul remittuntur omnes, vel nullae. 
      <lb ed="#L" n="2"/>Machabaeorum sententia vulgo etiam sermone teritur, San 
      <lb ed="#L" n="3"/>ctam &amp; salubre cogitationem esse pro defunctis exorare, 
      <lb ed="#L" n="4"/>vt a peccatis soluantur. Vbi poenas purgatorias pro 
      cul<lb ed="#L" n="5" break="no"/>pis debitas peccata sine dubio appellauit. Simile est illud, 
      <lb ed="#L" n="6"/>Peccata tua eleemosynis redime. Poenas autem Daniel pe 
      <lb ed="#L" n="7"/>cunia redimendas existimabat: nam culpas aut 
      poeniten<lb ed="#L" n="8" break="no"/>tia diluit, aut certe sine argeto gratia resoluit. Atqui siue 
      <lb ed="#L" n="9"/>figurate nomen causae ad effectum transferatur, siue 
      remis<lb ed="#L" n="10" break="no"/>sio poenae ad integram remissionem culpae pertineat, non 
      <lb ed="#L" n="11"/>valde interest quidem, tamet si D. Thomas atque 
      Inuocen<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tius huiusmodi locutiones improprias esse testatur, 
      qui<lb ed="#L" n="13" break="no"/>bus peccata deleri, detergi, ablui, remitti dicuntur, quia sol 
      <lb ed="#L" n="14"/>uuntur poenae. Iam ergo cum Apostolus ait, nullam hostiam 
      <lb ed="#L" n="15"/>superesseipro peccato, pro culpa proprie intelligendus est. 
      <lb ed="#L" n="16"/>Qui sententiae non est illa contraria, relinqui poenitentiae 
      <lb ed="#L" n="17"/>sacramentum, quod iudicium est, non sacrificium, relinqui 
      <lb ed="#L" n="18"/>etiam hostiam pro poena, quae improprie dicitur hostia pro 
      <lb ed="#L" n="19"/>peccato. Sed quaeris, quid causae pierisque antiquorum 
      fu<lb ed="#L" n="20" break="no"/>erit, vt baptismum hostiam appellauerint, ideoque dixerint,  
      <lb ed="#L" n="21"/>non superesse hostiam pro peccato, quia baptismus repeti 
      <lb ed="#L" n="22"/>non potest. Sane quia in baptismo Christo commorimur,  
      <lb ed="#L" n="23"/>&amp; per hioc sacramentum applicatur nobis hostia crucis, ad 
      <lb ed="#L" n="24"/>plenam peccati remissione, hinc illi baptisma translatitieon 
      <lb ed="#L" n="25"/>hostiam nuncuparunt, ac post baptisma semel acceptum 
      nul<lb ed="#L" n="26" break="no"/>lam hostiam esse reliquam interpretati sunt: quia baptisma 
      <lb ed="#L" n="27"/>secundum non est. At in poemtentiae sacramento non 
      ap<lb ed="#L" n="28" break="no"/>plicatur mors Christi per modum hostiae, sed per modum 
      <lb ed="#L" n="29"/>iudicij. Itaque quamuis poenitentia post baptisma 
      super<lb ed="#L" n="30" break="no"/>sit, non proinde tamen hostia superest pro peccato. Sed 
      <lb ed="#L" n="31"/>deitertio argumento nimium multa. 
      <lb ed="#L" n="32"/>ue Quartum uero non confutatione eget, sed 
      reprehen<lb ed="#L" n="33" break="no"/>sione. Ecqua enim vel inscitia vel imprudentia est, ca 
      ad<lb ed="#L" n="34" break="no"/>uersum nos, testimonia excitare, quae a nobis faciunt 
      mia<lb ed="#L" n="35" break="no"/>xime, Constat sane, eucharistica sacrificij partes quatuor 
      <lb ed="#L" n="36"/>esse, vnam consecrationem corporis &amp; sanguinis, alteram 
      <lb ed="#L" n="37"/>oblationem, tertiam fractionem, postiemam consumptionem. 
      <lb ed="#L" n="38"/>que mixtionem ad scolificij integritatem attinere. Nam ab Lapeste 
      <lb ed="#L" n="39"/>hae truditum, ambiguum non est. 
      <!--843.xml-->
      <pb ed="#L" n="832"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>His quippe quatuor partibus nostrum sacrificium 
      redin<lb ed="#L" n="2" break="no"/>tegrari, confici, absolui qui negauerit, nihil illum de 
      ra<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tione perfecti sacrificij didicisse, nihil quaesisse, nihil scire 
      <lb ed="#L" n="4"/>conuincam. Consecrationem porro atque oblationem cum 
      <lb ed="#L" n="5"/>gratiarum actione coniunctam ex euangelio colligi, 
      osten<lb ed="#L" n="6" break="no"/>dimus paulo antem, fractio autem apertissime traditur. In 
      <lb ed="#L" n="7"/>eo discrimen est, quod Lutherani in fractione nihil 
      my<lb ed="#L" n="8" break="no"/>sticum esse arbitrantur, sed solam panis distributionem, 
      <lb ed="#L" n="9"/>nempe, vt sua cuique portio contingat: at ecclesia sancta 
      <lb ed="#L" n="10"/>quum hostiam frangit, dominici corporis in cruce 
      fra<lb ed="#L" n="11" break="no"/>ctionem significando, Christi hostiam commemorat: 
      quem<lb ed="#L" n="12" break="no"/>admodum Christus ipse &amp; verbo &amp; exemplo commemo 
      <lb ed="#L" n="13"/>randam tradidit. Quod vero ad plenam huius sacrificij 
      <lb ed="#L" n="14"/>rationem consumptio specierum attineat, concilium 
      To<lb ed="#L" n="15" break="no"/>letanum duo decimum testatur inquiens. Quale erit 
      sa<lb ed="#L" n="16" break="no"/>crificium, cui nec ipse sacrificans particeps esse dignosci 
      <lb ed="#L" n="17"/>tur. Augustinus insuper in libro sententiarum 
      Prosperi<lb ed="#L" n="18" break="no"/>consentit, dum sanguis de calice in ora fidelium funditur, 
      <lb ed="#L" n="19"/>dominici corporis immolationem eiusque sanguinis 
      ef<lb ed="#L" n="20" break="no"/>usionem designari. Spectat ergo ad perfectam 
      significa<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tionem sacrificij consumptio specierum. Quae causa 
      ca<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tholicis perpetua fuit, vt dum sacerdos species sumit, non 
      <lb ed="#L" n="23"/>edere illum dicant, edat licet, sed consumere. Vt 
      intelli<lb ed="#L" n="24" break="no"/>gamus, in missa potius haberi rationem consumptionis 
      <lb ed="#L" n="25"/>quam manducationis, magisque sacrificium spectari quam  
      <lb ed="#L" n="26"/>coenam. Quod Lutheraui sentientes negauerunt, 
      Chri<lb ed="#L" n="27" break="no"/>stum corpus suum sanguinemque sumpsisse, ne 
      consum<lb ed="#L" n="28" break="no"/>psisse &amp; sacrificasse probaretur. Verum ratio primum 
      com<lb ed="#L" n="29" break="no"/>uiuij hoc exigit, vt cibi communionem &amp; consociationem 
      <lb ed="#L" n="30"/>habeat, alioqui qui ad coenam inuitat, is non conuictor 
      <lb ed="#L" n="31"/>esset, sed conditor instructorque conuiuij. Atque 
      accuba<lb ed="#L" n="32" break="no"/>tionem epularem amicorum, tametsi melius nostri 
      con<lb ed="#L" n="33" break="no"/>uiuium, bene tamen Graeci tum compotationem, tun 
      con<lb ed="#L" n="34" break="no"/>conationem vocant: vt qui vocat ad coenam, nec 
      con<lb ed="#L" n="35" break="no"/>coenator ipse &amp; compotator est, non solum non vrbanum 
      <lb ed="#L" n="36"/>conuiuium ineat, sed ne conuiuium quidem. Deinde, vt 
      <lb ed="#L" n="37"/>Chrysostomus argumentatur, ne discipuli horrerent 
      car<lb ed="#L" n="38" break="no"/>nem &amp; sanguinem, necesse erat vt Christus prior ipse 
      de<lb ed="#L" n="39" break="no"/>gustaret. Christus certe quod se videbant facere, id vt 
      <!--844.xml-->
      <pb ed="#L" n="833"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>facerent iussit Apostolis. Intellexit autem semper 
      eccle<lb ed="#L" n="2" break="no"/>sia sacerdotibus iniunctum esse vt sumerent, sumpsit ergo 
      <lb ed="#L" n="3"/>&amp; Christus, nisi sacerdos omnibus suis numeris 
      absolu<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tus non absolutum sed inchoatum sacrificium fecerit. 
      <lb ed="#L" n="5"/>Nec me fugit D. Thomam aliquando, vt videtur quidem, 
      <lb ed="#L" n="6"/>docuisse sacrificium ante fractionem hostiae esse peractum, 
      <lb ed="#L" n="7"/>sumptionemque, spectare proprie ad sacramentum, 
      oblatio<lb ed="#L" n="8" break="no"/>nem vero ad sacrificium. Et rursum asserere, fractionem 
      <lb ed="#L" n="9"/>hostiae non ita esse necessariam, vt, si omittatur, sacrificium 
      <lb ed="#L" n="10"/>maneat imperfectum, quod videlicet huius rei 
      significa<lb ed="#L" n="11" break="no"/>tio non ad corpus Christi verum, sed ad mysticum 
      refe<lb ed="#L" n="12" break="no"/>ratur, non ergo fractio in partibus sacrificij numeranda 
      <lb ed="#L" n="13"/>est. Quod autem sacrificium ante fractionem peragatur,  
      <lb ed="#L" n="14"/>id magno argumento sit: sacerdotem statim a 
      consecra<lb ed="#L" n="15" break="no"/>tione illa verba dicere, Offerimus praeclarae maiestati tuae 
      <lb ed="#L" n="16"/>de tuis donis ac datis hostiam puram, &amp;c. Iam ergo 
      non<lb ed="#L" n="17" break="no"/>dum fracta hostia &amp; oblatio est &amp; sacrificium. Verum qui 
      <lb ed="#L" n="18"/>Diuum Thomam nobis obijcit, id ille agit, vt &amp; secum ipse 
      <lb ed="#L" n="19"/>Thomas, &amp; cum Vera sacrificij ratione pugnet, eius enim 
      <lb ed="#L" n="20"/>in secunda secundae, verba non obscura sunt, sacrificium 
      <lb ed="#L" n="21"/>proprie dici, cum circa res oblatas aliquid sit. Quam rem 
      <lb ed="#L" n="22"/>illo etiam exemplo confirmat, vt quum panis fragitur &amp;  
      <lb ed="#L" n="23"/>comeditur. Vnde colligit, primitias oblationes esse, non  
      <lb ed="#L" n="24"/>autem sacrificium: quia nihil sacrum circa. eas fiebat. Ho 
      <lb ed="#L" n="25"/>stiam igitur aliquando ante fractionem non solum D. Tho 
      <lb ed="#L" n="26"/>mas, sed etiam ecclesia vocat eo more, quo rem instantem 
      <lb ed="#L" n="27"/>&amp; proximam quasi praesentem nominamus. Sic Cicero 
      <lb ed="#L" n="28"/>praebere, ait, hostias ad sacrificium. Vbi animal 
      sacrifican<lb ed="#L" n="29" break="no"/>dum hostiam appellat. Quin &amp; in Leuitico &amp; in alijs quoque  
      <lb ed="#L" n="30"/>plerisque locis holocaustum, hostia ac sacrificium ab eo, 
      <lb ed="#L" n="31"/>quod proxime futurum est, nomen accipiunt. Sed &amp; pant 
      <lb ed="#L" n="32"/>ipsum ante consecrationem hostiam vulgo appellamus, a 
      <lb ed="#L" n="33"/>qua appellatione ne Diuus quidem Thomas abhorret. 
      <lb ed="#L" n="34"/>Sacerdos porro ante consecrationem dicit se offerre 
      san<lb ed="#L" n="35" break="no"/>cta sacrificia illibata, &amp;c. Quis autem Theologus tam 
      in<lb ed="#L" n="36" break="no"/>signiter stultus fuit, vt peractum sacrificium ante hostiam  
      <lb ed="#L" n="37"/>consecratum existimauerit? Atque vt de occulto &amp; 
      in<lb ed="#L" n="38" break="no"/>teriore sanguinis &amp; corporis sacrificio nihil dicam, ex- 
      <lb ed="#L" n="39"/>ternum certe &amp; mysticum sola oblatione non constat. 
      <!--845.xml-->
      <pb ed="#L" n="834"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Cum itaque circa species ante fractionem nihil sit a 
      sacri<lb ed="#L" n="2" break="no"/>fico factum, ne sacrificium quidem peractum est. Item cum 
      <lb ed="#L" n="3"/>symbolis rerum Christo instituente debeamus mortem 
      <lb ed="#L" n="4"/>ipsius agere, si verum &amp; perfectum nostrum sacrificium est,  
      <lb ed="#L" n="5"/>eiusque victimae absolutum exemplar, quam Christus in 
      <lb ed="#L" n="6"/>cruce praebuit, nullum autem sitrerum symbolum ante quam  
      <lb ed="#L" n="7"/>species frangantur, misceantur, consumentur, certissimum  
      <lb ed="#L" n="8"/>acoipere argumentum possumus, ante fractionem nondum 
      <lb ed="#L" n="9"/>esse expsetum sacnificium. Manet igitur, non 
      consecra<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tionem modo, &amp; oblationem, verum &amp; fractionem 
      quo<lb ed="#L" n="11" break="no"/>que ac consumptionem ad integritatem externi sacrifidij 
      <lb ed="#L" n="12"/>pertinere. Quae res non pertenui nobis argumento 
      indi<lb ed="#L" n="13" break="no"/>cioque patefacta est, sed graui constantique, ratione, 
      praeter<lb ed="#L" n="14" break="no"/>quam quod ab Apostolis has nos sacrificij partes 
      acce<lb ed="#L" n="15" break="no"/>pisse, prompuissimum est ostendere, nam Christum 
      tra<lb ed="#L" n="16" break="no"/>didisse, satis supra est a me demonstratum. Vt Lutherani 
      <lb ed="#L" n="17"/>argumenta probabiliora deinceps excogitent: si quidem  
      <lb ed="#L" n="18"/>quartum hoc, quod modo diluimus, improbabile est. 
      Im<lb ed="#L" n="19" break="no"/>probabile esse dico, Lucae Paulique testimonijs yvti, vt 
      ec<lb ed="#L" n="20" break="no"/>clesiae sacrificium explodatur. Nam ratio ea, quae 
      adiun<lb ed="#L" n="21" break="no"/>gitur, captiosa est, &amp; veri similitudine fallere imperitos 
      <lb ed="#L" n="22"/>potest. Primum autem qui Eutheranis responderet, Chri 
      <lb ed="#L" n="23"/>stum in coena sacrificium, non pro peccato quidem, sed 
      <lb ed="#L" n="24"/>gratiarum tamen. actionis obtulisse, hic non ab illis facile 
      <lb ed="#L" n="25"/>eluderetur. Eius enim rei probabilem rationem redderet, 
      <lb ed="#L" n="26"/>quod cum facrificij eruenti dies instaret iam plane, aut  
      <lb ed="#L" n="27"/>perte iam appropinquaret hora, non oportebat hostiam  
      <lb ed="#L" n="28"/>in coena pro peccato mysticam exhibere, cum impendey 
      <lb ed="#L" n="29"/>ret generalis hostia illa, in qua patri conplacuit: omnia pec 
      <lb ed="#L" n="30"/>cata resoluis Quanquam &amp; sanguinem circumcisionis pro 
      <lb ed="#L" n="31"/>nobis Christus obtulit &amp; ieiunauit, sleuitque pro nobis,  
      <lb ed="#L" n="32"/>nec tamen remissio ea peccati secuta est, quaea: oruce 
      tan<lb ed="#L" n="33" break="no"/>dem expectanda erat. Quemadmodum enim martyrij 
      <lb ed="#L" n="34"/>plena efficacitas non in qualibet sanguinis effusione est,  
      <lb ed="#L" n="35"/>sed in ea demum, in qua martyrium consummatur, 
      quam<lb ed="#L" n="36" break="no"/>uis sanguinem suum Deo statim a principio imartyr 
      obi<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tulerit, sic passionis Christi perpetuae vis illa absoluta &amp;  
      <lb ed="#L" n="38"/>perfecta, non in initio aut medio sed in fine fuit. 
      Dein<lb ed="#L" n="39" break="no"/>de mysticae. oblationis aeffectus, non is est, quem falso 
      <!--846.xml-->
      <pb ed="#L" n="835"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>existimant Lutherani nos credere, nempe, vt omnes culpas 
      <lb ed="#L" n="2"/>poenasque resoluat. Qua de re paulo post dicturi sumus. 
      <lb ed="#L" n="3"/>Alia enim efficientia hostiae illius est, quam Christus palam  
      <lb ed="#L" n="4"/>mactauit in cruce: alia illius, quam sub speciebus definitis 
      <lb ed="#L" n="5"/>mysticem prebuit in coena. Illa generalis est, sicut diximus,  
      <lb ed="#L" n="6"/>nec per sacrificium modo, sed per omnia sigillatim 
      sacra<lb ed="#L" n="7" break="no"/>menta ad effecta longe diuersa applicatur. Haec peculiaris 
      <lb ed="#L" n="8"/>efficientia est, &amp; sub speciebus certis ad peculiaria quaedam 
      <lb ed="#L" n="9"/>effecta concluditur. Obtulit ergo Christus hostiam in 
      <lb ed="#L" n="10"/>coena, tum pro culpa veniali, tum pro poena, quae pro 
      cul<lb ed="#L" n="11" break="no"/>pa etiam mortali deberetur. Qui in peccato soluendo 
      sa<lb ed="#L" n="12" break="no"/>crificij peculiaris effectus est. Hunc vero habuit in 
      cue<lb ed="#L" n="13" break="no"/>na sanguis oblatus: nam in cruce vim remissionis habuit 
      <lb ed="#L" n="14"/>generalem. Sed quoniam, vt modo dixi, hanc rem sumus 
      <lb ed="#L" n="15"/>in confutatione sequentium argumentorum fusius 
      expli<lb ed="#L" n="16" break="no"/>caturi, pergamus ordine refellere argumenta, quae restat. 
      <lb ed="#L" n="17"/>LQuinto vero argumento refutando Roffensis, 
      episco<lb ed="#L" n="18" break="no"/>pus calicem. ait nouum testamennum ideo dioi, quia 
      no<lb ed="#L" n="19" break="no"/>ui testamenti confirmatio est. Quem vocis usum, vt 
      pro<lb ed="#L" n="20" break="no"/>bare testimonijs non queo, ita non audeo explodere. 
      Il<lb ed="#L" n="21" break="no"/>lud affirmo, nomen hoc pro re, quae ex testamento 
      obue<lb ed="#L" n="22" break="no"/>pit, interdum accipi: vt in epistola ad Hebraeos, 6. 7. 
      Me<lb ed="#L" n="23" break="no"/>lioris testamenti sponsor factus est Iesus. Sic enim 
      pro<lb ed="#L" n="24" break="no"/>missionis uocabulum pro re, que promittitur, sciapturae 
      au<lb ed="#L" n="25" break="no"/>ctores vsurpunt: ad Hebraeos 6. Imitatores corum qui fide 
      <lb ed="#L" n="26"/>&amp; patientia haeneditabunt promissiones, ad Hebr. 9. 
      Re<lb ed="#L" n="27" break="no"/>promissionem accipiat aeterngibaereditatis, &amp; Acto. 1. 
      expe<lb ed="#L" n="28" break="no"/>ctarent promissionem patris. Si ergo promissio pro re 
      pro<lb ed="#L" n="29" break="no"/>missa accipitus, &amp; testamentum Euthero ipsi quoque promis 
      <lb ed="#L" n="30"/>sio: est: nihil mirunsi pro re ipsa, quae testameto, est relicta, 
      <lb ed="#L" n="31"/>vsurpetur. Arprima res endemque potissima, quam nobis in 
      <lb ed="#L" n="32"/>testamento, fuo legnuit Christus, fuit sanguis?. Quid igitur 
      <lb ed="#L" n="33"/>obstat, cur re? quam beneficio: testatoris habuerim, nolego 
      <lb ed="#L" n="34"/>im funus eius exequiasque rependam? Quid inqe obstat, cur 
      <lb ed="#L" n="35"/>quodde manu morientis accepimus, non id nos viuenti 
      <lb ed="#L" n="36"/>illi reddamus? Nisi illud frustra atque importine 
      repeti<lb ed="#L" n="37" break="no"/>mus, Tua sumt domine omnia: &amp; quae de tua manu 
      susce<lb ed="#L" n="38" break="no"/>pimus, reddimus tibi. Quod autem calix improprie dicatur 
      <lb ed="#L" n="39"/>cestamentum, manifestum est. Siue enim, vt Innocentio 
      <!--847.xml-->
      <pb ed="#L" n="836"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>placet, testamentum promissio est: siue, vt Vlpianus vere 
      <lb ed="#L" n="2"/>sentit, sententia est voluntatis iusta de eo, quod post 
      mor<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tem fieri voluerimus, omnino liquet, calicem nec 
      promis<lb ed="#L" n="4" break="no"/>sionem proprie nec sententiam esse, sed rem, quae 
      testa<lb ed="#L" n="5" break="no"/>toris promissione voluntatisque sententia relinquitur. 
      <lb ed="#L" n="6"/>Hanc vero nos hostiam praebere ad sacrificium quis 
      pro<lb ed="#L" n="7" break="no"/>hibet?: Sed de quinto argumento hactenus. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e4387">
               <lb ed="#L" n="8"/>Iam argumento sexto quid attinet respondere: nisi 
      ea<lb ed="#L" n="9" break="no"/>dem velim, quae supra dixi, verba repetere? Colligunt 
      <lb ed="#L" n="10"/>enim acuti scilicet dialectici, si eucharistia exemplar &amp;  
      <lb ed="#L" n="11"/>imago est, non esse illam vere ac proprie sacrificium. Quae 
      <lb ed="#L" n="12"/>sane collectio perridicula est. Quid enim stultius dici 
      <lb ed="#L" n="13"/>potest, quam legis veteris hostias sacrificia non fuisse, 
      <lb ed="#L" n="14"/>quod verorum exemplaria fuerint. Innocentius porro 
      <lb ed="#L" n="15"/>tertius quosdam merito irridet, qui putarint, in 
      sacramen<lb ed="#L" n="16" break="no"/>to non esse corporis Christi &amp; sanguinis veritatem: ex 
      <lb ed="#L" n="17"/>eo quod scriptura interdum commemorat, id, quod in 
      al<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tari suscipitur, mysterium, imaginem, figuram &amp; exemplum 
      <lb ed="#L" n="19"/>esse. Quorum errorem Pontifex docte grauiterque refellit, 
      <lb ed="#L" n="20"/>si enim, quia figura est, sacramentum altaris veritas esse 
      ne<lb ed="#L" n="21" break="no"/>gatur : ergo nec mors nec resurrectio Christi veritas est 
      <lb ed="#L" n="22"/>credenda: si quidem eas similitudinem &amp; imaginem esse 
      <lb ed="#L" n="23"/>Apostolus ttadit, ac Petrus quoque scribit Christum ex- 
      <lb ed="#L" n="24"/>emplum nobis in sua passione reliquisse: Nihil igitur 
      ob<lb ed="#L" n="25" break="no"/>stat, cur non in externo sacrificio forma sit, species, 
      ima<lb ed="#L" n="26" break="no"/>go, &amp; exemplar sacrificij crucis, in sanguine vero &amp; 
      cor<lb ed="#L" n="27" break="no"/>pore, quae sunt res intus inclusae, eiusdem sacrifici existat 
      <lb ed="#L" n="28"/>veritas. Sed quoniam in eruce, quod alias diximus, palam 
      <lb ed="#L" n="29"/>&amp; sine mysterio hostia cruenta fuit, in altari occulte &amp; 
      my<lb ed="#L" n="30" break="no"/>stice abscondita, ne eodem modo, quo Christus, 
      sacrifi<lb ed="#L" n="31" break="no"/>care putaremur, recte cum suo Chrysostomo 
      Theophi<lb ed="#L" n="32" break="no"/>lactus admonuit, nos non immolare Christum, 
      quemad<lb ed="#L" n="33" break="no"/>modum se ipse in eruce immolauit, sed potius illam 
      cru<lb ed="#L" n="34" break="no"/>cis hostiam commemorare. Verum quia commemoratio 
      <lb ed="#L" n="35"/>nostra ociosa &amp; vmbratilis non est, sed efficit quod 
      si<lb ed="#L" n="36" break="no"/>gnificat: quanquam non Christum occidimus, qui 
      resur<lb ed="#L" n="37" break="no"/>gens ex mortuis iam non moritur, Christi tamen mortem 
      <lb ed="#L" n="38"/>applicamus cen nunc facta sit. Applicamus autem non fide 
      <lb ed="#L" n="39"/>sola aut solis verbis, sed etiam symbolis. Post illa nanqe  
      <!--848.xml-->
      <pb ed="#L" n="837"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>verba, Hoc est corpus meum, quod pro vobis tradetur, 
      <lb ed="#L" n="2"/>non ait dominus, Hoc credite: non, Hoc dicite: sed, Hoc 
      <lb ed="#L" n="3"/>facite in meam commemorationem. Quae causa, nisi me 
      <lb ed="#L" n="4"/>fallit animus, Apostolo fuit, vt veteris legis symbola, 
      <lb ed="#L" n="5"/>quoniam vacua erant, vmbras appellaret, non ipsas 
      ima<lb ed="#L" n="6" break="no"/>gines rerum. Nam euangelium ipsas rerum imagines quasi 
      <lb ed="#L" n="7"/>viuas continet, non ad significationem modo, sed ad 
      ef<lb ed="#L" n="8" break="no"/>ficientiam. Vt baptismus imago est spiritualis ablutionis,  
      <lb ed="#L" n="9"/>quae per Christi sanguinem facta in cruce est, sed habet 
      <lb ed="#L" n="10"/>tamen res ita coniunctas, acsi Christus ipse nunc pro 
      ba<lb ed="#L" n="11" break="no"/>ptixato sanguinem funderet. Quocirca &amp; aliquando idem 
      <lb ed="#L" n="12"/>ausus est dicere, in singulis baptizatis Christum 
      cruci<lb ed="#L" n="13" break="no"/>figi: non illa solum loquendi forma, qua Ioannes 
      euan<lb ed="#L" n="14" break="no"/>gelista scripsit, agnum occisum esse ab origine mundi, sed 
      <lb ed="#L" n="15"/>ita potius vt ad effectum idem prorsus sit, ac si Christus 
      <lb ed="#L" n="16"/>vere nunc pro his, qui baptisma suscipiunt, crucifigeretur. 
      <lb ed="#L" n="17"/>Nec vero existimo, quum Paulus legem dixit vmbram 
      <lb ed="#L" n="18"/>habere futurorum bonorum, non ipsam imaginem rerum, 
      <lb ed="#L" n="19"/>de significatu disceptasse, quod plerique interpretati sunt,  
      <lb ed="#L" n="20"/>vt vmbra signum obscurum &amp; imperfectum, imago rei 
      <lb ed="#L" n="21"/>expressum perfectumque signum intelligatur. Quae vt vera 
      <lb ed="#L" n="22"/>esse non inficior, ita a praecipuo Apostoli instituto esse 
      <lb ed="#L" n="23"/>aliena iudico. Id quod ex verbis eiusdem Apostoli 
      mani<lb ed="#L" n="24" break="no"/>feste conficitur. Ait enim, Vmbram habens lex 
      futuro<lb ed="#L" n="25" break="no"/>rum bonorum, non ipsam imaginem rerum eisdem ipsis 
      <lb ed="#L" n="26"/>hostijs, quas offerunt indesinenter, nunquam potest 
      ac<lb ed="#L" n="27" break="no"/>cedentes perfectos facere, &amp;c. Quia igitur hostiae illae vim  
      <lb ed="#L" n="28"/>efficiendi non habebant, ideo legem vmbram habere dixit,  
      <lb ed="#L" n="29"/>futurorum in lege gratiae bonorum. Vmbra quippe ignis 
      <lb ed="#L" n="30"/>non id efficit, quod ignis, nec vmbra hominis idem 
      prae<lb ed="#L" n="31" break="no"/>stat atque homo, neque enim in agendo quicquam aut 
      im<lb ed="#L" n="32" break="no"/>becillius vmbra aut inanius est. Sacramenta vero &amp; 
      sacri<lb ed="#L" n="33" break="no"/>ficium nostrum imagines rerum sunt, non pictae vel 
      vmbra<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tiles inanesque ad efficiendum &amp; imbecillae, sed cum ad 
      <lb ed="#L" n="35"/>viuum rerum ipsarum expressae, tum, si ita loqui liceat, ad 
      <lb ed="#L" n="36"/>efficacitatem res ipsae viuae, quarum imagines sunt: tanta 
      <lb ed="#L" n="37"/>Christi &amp; euangelij potentia est, vt eandem vim penitus 
      <lb ed="#L" n="38"/>symbolis imaginibusque tribuerit, quam res ipsae 
      habe<lb ed="#L" n="39" break="no"/>rent, si quum earum commemoratio sit, vere patrarentur. 
      <!--849.xml-->
      <pb ed="#L" n="838"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Sed in sexti argumenti reprehesione multum temporis, 
      in<lb ed="#L" n="2" break="no"/>sumpsi. Nihil eim responsione opus erat: sed vt Ioca 
      <lb ed="#L" n="3"/>eadem diligenter isti pertractarent, &amp; bona fide 
      relege<lb ed="#L" n="4" break="no"/>rent. Ibi enim plane reperirent, auctores sanctos, &amp; verum  
      <lb ed="#L" n="5"/>in ecclesia corporis ac sanguinis Christi sacrificium, &amp; 
      ve<lb ed="#L" n="6" break="no"/>rissimum quoque exemplar affirmare: alterum externa forma 
      <lb ed="#L" n="7"/>&amp; figura, alterum in re, quae inclusa atque abdita in mysterio 
      <lb ed="#L" n="8"/>latet occulto. Quanquam Euthimius ante consecrationem 
      <lb ed="#L" n="9"/>exemplar interpretatur: post consecrationm autem 
      sacri<lb ed="#L" n="10" break="no"/>ficij veritatem. In quem etiam modum Basilium exponit 
      <lb ed="#L" n="11"/>Damascenus 4. lib. cap. 14. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e4576">
               <lb ed="#L" n="12"/>In septimo argumento existimant hominos parum in 
      <lb ed="#L" n="13"/>Theologia exerciti, actus nostros nostrae redemptionis,  
      <lb ed="#L" n="14"/>sanctificationis, ablutionis, nullo modo causas esse. Quae  
      <lb ed="#L" n="15"/>si vera essent, illa omnia essent falsa, Omnis qui habet 
      <lb ed="#L" n="16"/>hanc spem sanctificat se. Item, Mundemus: nos ab omni 
      <lb ed="#L" n="17"/>inquinamento carnis &amp; spiritus, perficientes 
      sanctificatio<lb ed="#L" n="18" break="no"/>nem in timore Dei. Item, Peccata tua eIeemosynis 
      redi<lb ed="#L" n="19" break="no"/>me. Item, Per misericordiam &amp; fidem purgantur peccata. 
      <lb ed="#L" n="20"/>Item, Misericordia &amp; veritate redimitur iniquitas, &amp; 
      cae<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tera id genus, quae in sacris literis passim occurrunt. 
      <lb ed="#L" n="22"/>Neque ex his, quemadmodum isti falso iudicant, quicquam 
      <lb ed="#L" n="23"/>de Christi in nos gratia, merito, vi &amp; redemptione 
      detra<lb ed="#L" n="24" break="no"/>hitur, quin gratiae Dei &amp; Christi multo magis 
      attribui<lb ed="#L" n="25" break="no"/>tur. Exemplum ponam ex natura, vt gratiae vis 
      manife<lb ed="#L" n="26" break="no"/>stius eluceat. Res vniuersas ad suum quamque finem vi 
      qua<lb ed="#L" n="27" break="no"/>dam ingenita moueri, philosophis omnibus exploratum 
      <lb ed="#L" n="28"/>est. Sic igni, vt ad locum naturae suae congruentem 
      asce<lb ed="#L" n="29" break="no"/>deret, Ieuitatem indidit procreator ille mundi Deus, vt 
      <lb ed="#L" n="30"/>vero calefaceret, quae erat actio ignis naturae conueniens,  
      <lb ed="#L" n="31"/>impertiit calorem. Id quo in reliquis promptum est 
      cer<lb ed="#L" n="32" break="no"/>nere, quae sic a principio &amp; forma interiore mouentur, vt 
      <lb ed="#L" n="33"/>no solum non repugnent, sed agi sponte Videantur. 
      Anima<lb ed="#L" n="34" break="no"/>lia porro non modo hanc inclinationem &amp; formam a 
      na<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tura habent, verum ipsa etiam se mouent actionibus 
      quibus<lb ed="#L" n="36" break="no"/>da suis, &amp; ad querendum sibi consentiens bonum, &amp; ad 
      pro<lb ed="#L" n="37" break="no"/>pulsanda aduersantia mala. Quae res: praecipue in 
      homi<lb ed="#L" n="38" break="no"/>nibus illustrior apparet, qui quoniam non aguntur, vt serui, 
      <lb ed="#L" n="39"/>sed libere potius agunt, vt domini: ratione eligunt media 
      <!--850.xml-->
      <pb ed="#L" n="839"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>&amp; se ipsi cient, vt per talia media fines propositos 
      consequam<lb ed="#L" n="2" break="no"/>tur. Nec ideirco tamen aut primae causae virtus minor est,  
      <lb ed="#L" n="3"/>aut potestas infirmior, imo hoc vberior &amp; maior, quod 
      <lb ed="#L" n="4"/>attingit a fine vsque ad finem fortiter, &amp; disponit omnia 
      <lb ed="#L" n="5"/>suauiter. Ecqua enim vis ea fortior esse potuit, quae adeo 
      <lb ed="#L" n="6"/>suaues &amp; congruentes impetus in rerum natura posuit, vt eas 
      <lb ed="#L" n="7"/>nulla vi quidem illata moueat, sed vehementissime moueat 
      <lb ed="#L" n="8"/>tame? Quae Dei virtus eximia insignisque, suauitas multo 
      la<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tius in gratuitis effectis quam in naturalibus se effundit. 
      <lb ed="#L" n="10"/>Non enim solum vitales operationes, quae supra naturam 
      <lb ed="#L" n="11"/>sunt in se edit mortalis homo per gratiae formam &amp; 
      vir<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tutes, sed ad vitam ipsam capiendam sua se actione parat,  
      <lb ed="#L" n="13"/>&amp; viuendi sibi causa est. Quemadmodum enim, si materia 
      <lb ed="#L" n="14"/>dispositiones, quibus ad suscipiendam formam ignis 
      prae<lb ed="#L" n="15" break="no"/>paratur, ipsa in se faceret, eadem sibi causa esset effectrix, vt 
      <lb ed="#L" n="16"/>a forma illa informaretur, sic, quoniam praeparationes 
      viui<lb ed="#L" n="17" break="no"/>ficantis gratiae homo in se efficit, ipse in sui generatione 
      <lb ed="#L" n="18"/>Dei adiutor existit. Qua in re, vt dixi, suauior &amp; effusior 
      <lb ed="#L" n="19"/>gratia que natura est. Vita namque a natura datam curare ac tueri 
      <lb ed="#L" n="20"/>ipse valeas, salutem quaerere, morbos pellere aduersos, tum  
      <lb ed="#L" n="21"/>externis quibusdam medicamentis adhibitis, tum animae 
      <lb ed="#L" n="22"/>viribus interius excitatis. At vitae causa tibi esse non 
      po<lb ed="#L" n="23" break="no"/>teris, sed aliunde eam accipis nulla interueniente 
      opera<lb ed="#L" n="24" break="no"/>tione tua, dispositione tua nulla. Dispositio quippe 
      om<lb ed="#L" n="25" break="no"/>nis, qua ad animam corpus aptatur, a patre generante 
      edi<lb ed="#L" n="26" break="no"/>tur, a filio genito nullo modo. In natiuitate vero 
      spiri<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tali is ipse, qui nascitur, non solum principium est, vt post 
      <lb ed="#L" n="28"/>aegritudinem sanus sit: verum etiam, vt postque fuerit 
      mor<lb ed="#L" n="29" break="no"/>tuus, &amp; vitam habeat &amp; abundatius habeat. Praeclare itaque  
      <lb ed="#L" n="30"/>dictum illud est, atque ad Philosophiae rationem apte, Iustus 
      <lb ed="#L" n="31"/>ex fide sua viuet. Ex quo Hieronymus colligit, hominem 
      <lb ed="#L" n="32"/>sibi esse viuificationis suae causam. Nempe actus fidei, 
      <lb ed="#L" n="33"/>spei, charitatis, poenitentiae, quibus Deus vtitur ad 
      ani<lb ed="#L" n="34" break="no"/>mum viuificandum, homo ipse in se facit, gratuito quamuis &amp;  
      <lb ed="#L" n="35"/>supernaturali auxilio permotus. Ne certes, quasi actus 
      <lb ed="#L" n="36"/>nostri gratiae remissionisque, culparum causae efficientes sint,  
      <lb ed="#L" n="37"/>cum nihil aliud que disponant animum, vt gratiam Dei 
      iustiti<lb ed="#L" n="38" break="no"/>amque, recipiat. Quemadmodum calor praeparatio est, quae 
      <lb ed="#L" n="39"/>ligni materiam afficiat, vt &amp; formam ignis capiat &amp; naturam. 
      <!--851.xml-->
      <pb ed="#L" n="840"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Sed sicut homo alteri homini non est causa animae 
      ratio<lb ed="#L" n="2" break="no"/>nalis, sed causa tamen est, vt per rationalem animam viuat,  
      <lb ed="#L" n="3"/>sic homo licet causa gratiae non sit, causa tamen sibi est, 
      <lb ed="#L" n="4"/>vt per gratiam viuat. Cuius sententiae illa iam consecta 
      <lb ed="#L" n="5"/>ria sunt, Animas vestras castificantes: Item, Ablue a 
      ma<lb ed="#L" n="6" break="no"/>litia cor tuum: Item, Siquis emundauerit se ab istis, erit vas 
      <lb ed="#L" n="7"/>in honorem sanctificatum, &amp; ad omne opus bonum 
      para<lb ed="#L" n="8" break="no"/>tum. Ac vasa haec quidem Deus ipse fecit in honorem, &amp;  
      <lb ed="#L" n="9"/>praeparauit in gloriam. Sed si non a voluntate nostra 
      pur<lb ed="#L" n="10" break="no"/>gatio animae nostrae fieret, vt Damascenus argumentatur,  
      <lb ed="#L" n="11"/>non vtique dixisset Paulus, Si quis emundauerit se, &amp;c. 
      <lb ed="#L" n="12"/>Verum haec subtilius fortasse disseruntur, quam vt ea 
      Lu<lb ed="#L" n="13" break="no"/>therani omnis omnino Philosophiae ignari possint 
      agno<lb ed="#L" n="14" break="no"/>scere. Illud breuiter intelligant, nos in salutis nostrae 
      ope<lb ed="#L" n="15" break="no"/>re, sanctificatione, purgatione, curatione dei adiutores 
      <lb ed="#L" n="16"/>esse. In die, inquit, salutis adiuui te, ac rursum, Gratia Dei 
      <lb ed="#L" n="17"/>mecum. Nam de peccatorum redemptione quaestio est 
      <lb ed="#L" n="18"/>multo facilior. Ea nempe voce aliquando per solutionem 
      <lb ed="#L" n="19"/>poenarum scriptura significat, quae post culpam remissam 
      <lb ed="#L" n="20"/>manent. Has autem non modo Christus per sacramenta 
      <lb ed="#L" n="21"/>sua, sed nos etiam ieiunijs nostris eleemosynisque, 
      resol<lb ed="#L" n="22" break="no"/>uimus. Pretia itaque Deo constituta, quum pro poenis 
      de<lb ed="#L" n="23" break="no"/>bitis enumeramus ac pendimus, tunc peccata nostra 
      redi<lb ed="#L" n="24" break="no"/>mimus. Nec vero pretium hoc aequale natura nostra, sed 
      <lb ed="#L" n="25"/>Dei gratia fecit, qui tum pro culpis grauiores poenas, tun 
      <lb ed="#L" n="26"/>pro poenis grauiorem posset compensationem exigere. 
      <lb ed="#L" n="27"/>Sed haec pretia ille pepigit, lege clementiae &amp; 
      misericor<lb ed="#L" n="28" break="no"/>diae quidem, sed aequitate iustitiaque permixtae. Quod si 
      <lb ed="#L" n="29"/>ad peccatorum redemptionem pretia haec, nostra licet,  
      <lb ed="#L" n="30"/>momenti alicuius sunt tamen, quoniam ita sua is lege 
      com<lb ed="#L" n="31" break="no"/>stituit, qui arbitrio propriae voluntatis rerum omnium 
      iu<lb ed="#L" n="32" break="no"/>stus aestimator est: quanto verius &amp; iustius nostras ipsi 
      <lb ed="#L" n="33"/>iniquitates redimemus Christi corpus &amp; sanguinem in 
      <lb ed="#L" n="34"/>altari offerendo : Christi, inquam, qui nobis est factus 
      <lb ed="#L" n="35"/>sanctificatio, iustitia &amp; redemptio. Ac tametsi redemptor 
      <lb ed="#L" n="36"/>noster vnus est ille, sed quia nobis tamen nostrisque 
      actio<lb ed="#L" n="37" break="no"/>nibus vtitur ad effectum redemptionis explendum, eum 
      <lb ed="#L" n="38"/>quoque in hac parte nos iuuamus. Nec gloria 
      redempto<lb ed="#L" n="39" break="no"/>ris minuitur inde, sed augetur, qui non naturae diuinae 
      <!--852.xml-->
      <pb ed="#L" n="841"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>modo, verum diuinae operationis socios, nos etiam 
      fece<lb ed="#L" n="2" break="no"/>rit &amp; consortes. Sed in hoc argumento refutando 
      mul<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tum omnino operae laborisque consumpsimus: 
      praeser<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tim cum proxime quaedam horum simus adhuc latius ex- 
      <lb ed="#L" n="5"/>plicaturi. 
      <lb ed="#L" n="6"/>In octauo enim argumento ridiculi citharedi chorda 
      <lb ed="#L" n="7"/>semper obertant eadem, cum causas Deo adiutrices in 
      re<lb ed="#L" n="8" break="no"/>demptionis humanae opere negant. Quae stultitia 
      cuius<lb ed="#L" n="9" break="no"/>modi sit, exemplo naturae demonstrare possumus. Fuerunt 
      <lb ed="#L" n="10"/>quidam vsque adeo naturalis sapientiae imperiti, vt 
      opi<lb ed="#L" n="11" break="no"/>narentur causas secundas, sic enim appellant Physici, 
      ni<lb ed="#L" n="12" break="no"/>hil omnino ex se agere, sed rerum omnium effectorem 
      <lb ed="#L" n="13"/>Deum ad praesentiam causarum, quae secundae proximaeque  
      <lb ed="#L" n="14"/>dicuntur, per seipsum omnes effectus edere. Quae 
      deli<lb ed="#L" n="15" break="no"/>ratio incredibilis stultissimorum hominum e schola 
      Phi<lb ed="#L" n="16" break="no"/>losophiae, non modo sibilis, sed etiam conuicio explosa 
      <lb ed="#L" n="17"/>est. Verum quod isti in natura, idem in his, quae supra 
      na<lb ed="#L" n="18" break="no"/>turam sunt, Lutherani peccant, quum soli Deo 
      redempti<lb ed="#L" n="19" break="no"/>onem tribuentes causas adiutrices excipiunt, quasi 
      blas<lb ed="#L" n="20" break="no"/>phemia sit, quod in natura sapientissimi quique dixere, 
      <lb ed="#L" n="21"/>id nos in gratia dicere: nempe causas esse adiuuantes, &amp;  
      <lb ed="#L" n="22"/>proximas, quibus prima &amp; principalis vtatur, vt res 
      su<lb ed="#L" n="23" break="no"/>pernaturales efficiat. Quo loco vis &amp; potestas illius eo 
      <lb ed="#L" n="24"/>praeclarius extat atque eminet, quo magis se homini 
      con<lb ed="#L" n="25" break="no"/>fert, cum illoque communicat non modo vt sit, sed vt 
      <lb ed="#L" n="26"/>causa etiam sit, quae, vi licet accepta diuinitus, vere 
      effi<lb ed="#L" n="27" break="no"/>ciat tamen, &amp; Deum quoque ipsum in rebus faciendis 
      ad<lb ed="#L" n="28" break="no"/>iuuet. Nam &amp; Apostolus non dubitauit scribere, Dei nosi 
      <lb ed="#L" n="29"/>adiutores esse, dispensatoresqe &amp; ministros mysteriorum e 
      <lb ed="#L" n="30"/>eius. Item, se plantasse, &amp; vt sapientem architectum 
      fun<lb ed="#L" n="31" break="no"/>damentum posuisse ac filios per euangelium in Christo  
      <lb ed="#L" n="32"/>genuisse. Vt illa praetereamus, Baptixantes eos in nomi¬ I 
      <lb ed="#L" n="33"/>ne patris, &amp;c. Quaecanque solueritis super terram, &amp;c. T 
      <lb ed="#L" n="34"/>Quorum remiseritis peccata, &amp;c. Ex quibus Constanti sn 
      <lb ed="#L" n="35"/>ensis synodus aperte confecit, sacerdotem vere absol¬b 
      <lb ed="#L" n="36"/>uere, vere conficere. Quae si certissima sunt, vt sunt sane, A 
      <lb ed="#L" n="37"/>nihil necesse est, quod Albertus Pighius facit, sacrifi¬ c 
      <lb ed="#L" n="38"/>cium operationem nostram esse negare. Multo enim. M 
      <!--853.xml-->
      <pb ed="#L" n="842"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>doctius Diuus Thomas asseruit, quem locum breuiter 
      per<lb ed="#L" n="2" break="no"/>strinxi paulo ante, sacrificium oblationem esse, &amp; eius 
      <lb ed="#L" n="3"/>ctum virtutis, quae Dei cultu pio continetur. Nostra 
      igi<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tur est operatio, non inficior equidem. Sed duplices suns 
      <lb ed="#L" n="5"/>operationes nostrae. Quaedam, quas nostro nomine 
      red<lb ed="#L" n="6" break="no"/>dimus, &amp; quae nostra gratia, meritisque nituntur, vt 
      elee<lb ed="#L" n="7" break="no"/>mosyna &amp; ieiunium. Alterae vero sunt, quae non a nobis 
      <lb ed="#L" n="8"/>efficacitatem habent, sed prorsus a Christo, vt baptismus 
      <lb ed="#L" n="9"/>&amp; absolutio sacerdotis in poenitentiae sacramento. Quia 
      <lb ed="#L" n="10"/>enim sacerdos, non in suo, sed in nomine Christi 
      bapti<lb ed="#L" n="11" break="no"/>xat &amp; absoluit, istiusmodi actiones, in quibus purum 
      nu<lb ed="#L" n="12" break="no"/>dumque ministerium est, non a ministro vim accipiunt,  
      <lb ed="#L" n="13"/>sed a Christo, cuius reuera magis dicuntur esse quam non 
      <lb ed="#L" n="14"/>strae. Nam ille est, qui baptixat, ille est, qui absoiuit. 
      <lb ed="#L" n="15"/>Quocirca, siue iustus administer sit siue iniustus, ad 
      effe<lb ed="#L" n="16" break="no"/>ctum sacramenti nihil omnino interest. Sicut refert etiam  
      <lb ed="#L" n="17"/>nihil, qui ignem accendit, &amp; ad exustionem admouet, 
      fri<lb ed="#L" n="18" break="no"/>gidus an calidus ille sit. Tantum quippe caloris 
      imper<lb ed="#L" n="19" break="no"/>tiet, non quantum habet ipse, sed quantum habet ignis 
      <lb ed="#L" n="20"/>admotus. Priores igitur operationes nostrae non 
      confe<lb ed="#L" n="21" break="no"/>runt alijs peccati remissionem ex opere operato, id est,  
      <lb ed="#L" n="22"/>ex vi rei factae: sed quemcunque effectum sortiuntur, ex 
      <lb ed="#L" n="23"/>merito eum nostro sortiuntur. At posterioris generis 
      o<lb ed="#L" n="24" break="no"/>perationes ex se possunt peccata remittere, quia, vt 
      dixi<lb ed="#L" n="25" break="no"/>mus, Christi sunt potius quam nostrae. Ita si semel nos 
      <lb ed="#L" n="26"/>Christi sacramenta conficimus, eaque alijs admouemus, 
      <lb ed="#L" n="27"/>ex vi rerum effectarum &amp; aliorum culpas poenasque 
      re<lb ed="#L" n="28" break="no"/>soluimus, &amp; gratiam Christi impartimur, non nostram.  
      <lb ed="#L" n="29"/>Sacrificium porro altaris, quod primo argumento 
      refu<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tando explicui, in posteriore operationum genere 
      inclu<lb ed="#L" n="31" break="no"/>ditur. Non enim suo nomine facerdos hostiam praebet, 
      <lb ed="#L" n="32"/>sed Christi, nec suum meritum &amp; gratiam Deo 
      repraesen<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tat, sed Christi, nec suum offert sanguinem, sed Christi. 
      <lb ed="#L" n="34"/>Quemadmodum autem, si ignem faceret, &amp; ad 
      comburen<lb ed="#L" n="35" break="no"/>dum adiungeret, ignis effectionem induceret, sic cum san. 
      <lb ed="#L" n="36"/>guinem Christi in altari conficiat, eundemmque sua 
      obla<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tione applicet, sanguinis Christi efficientiam affert. 
      <lb ed="#L" n="38"/>Quo sit, vt nec sacrificij huius effectus, aut a bono 
      ad<lb ed="#L" n="39" break="no"/>ministro maior sit, aut a malo minor, nec sacerdotis ini¬ 
      <!--854.xml-->
      <pb ed="#L" n="843"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>quitas effectum huius impediat sacrificij, quemadmodum 
      <lb ed="#L" n="2"/>Innocentius libro 3. de sacro alta. mysterio, cap. 5. 
      te<lb ed="#L" n="3" break="no"/>statur. Non est autem dogma hoc huper inuentum, nam 
      <lb ed="#L" n="4"/>auctorum etiam veterum libris peruulgatum est. Id 
      Gre<lb ed="#L" n="5" break="no"/>gorius tradit 1. quaest. 1. Multi. Augustinus de 
      consecr<lb ed="#L" n="6" break="no"/>distifcti secunda. Vtrum. Hieron7. aduer. Lucif? 
      Chry<lb ed="#L" n="7" break="no"/>sostomus hom. secunda in secundam ad Timot: 
      episto<lb ed="#L" n="8" break="no"/>lam, cuius verba libuit subscribere. Sacra, inquit, 
      obla<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tio, siue Petrus siue Piulus, siue cuiusuis meriti sacerdos 
      <lb ed="#L" n="10"/>offerat, eadem est, quam dedit. Christus ipse discipulis,  
      <lb ed="#L" n="11"/>quamque sacerdores modo conficiunt. Nihil habet ista 
      <lb ed="#L" n="12"/>quam illa minus. Cur id? Quia non hanc sanctificant 
      <lb ed="#L" n="13"/>homines, sed Christus, qui ante sacrificauerat. 
      <lb ed="#L" n="14"/>Qui autem hanc illa minus habere putat, ignorat 
      Chri<lb ed="#L" n="15" break="no"/>stum esse, qui nunmc etiam adest atque operatur. Hactenus 
      <lb ed="#L" n="16"/>ille. Quam rem exemplo Philosophiae apertius 
      expone<lb ed="#L" n="17" break="no"/>mus. Docent sane Philosophi causas administias non  
      <lb ed="#L" n="18"/>eodem modo esse omnes. Quaedam enim non agunt,  
      <lb ed="#L" n="19"/>nisi qualitatem similem a principali causa receperint. Vt 
      <lb ed="#L" n="20"/>aer non illuminat oculos, nisi sol lumen, cum eo 
      com<lb ed="#L" n="21" break="no"/>municauerit: aqua non calefacit, nisi prius ab igni 
      calo<lb ed="#L" n="22" break="no"/>rem habuerit. In quo genere eo effectus vel maior, vel 
      <lb ed="#L" n="23"/>minor est, quo forma &amp; virtus agendi magis vel minus 
      <lb ed="#L" n="24"/>fuerit adiuuanti causae communicata. Qua etiam 
      for<lb ed="#L" n="25" break="no"/>ma &amp; virtute si caruerit, nihil penitus aget, vt aer sine 
      <lb ed="#L" n="26"/>lumine, sine calore aqua, &amp;c. Aliae sunt causae 
      adintri<lb ed="#L" n="27" break="no"/>ces, quae vim principalium causarum applicant, vt is 
      <lb ed="#L" n="28"/>qui admouet ignem ad stipulam vel lignum. In quo 
      <lb ed="#L" n="29"/>genere actionis non facit diuersos effectus diuersa 
      ap<lb ed="#L" n="30" break="no"/>plicantium qualitas, modo ignis idem applicetur. 
      <lb ed="#L" n="31"/>Ministri autem &amp; sacramenti, &amp; sacrificij Christiani,  
      <lb ed="#L" n="32"/>sunt causae secundi generis. Non enim per 
      sanctita<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tem participatam reliquos ipsi sanctificant, nec mundant 
      <lb ed="#L" n="34"/>alios, quia prius a Christo ipsi mundati sunt. Sed 
      qua<lb ed="#L" n="35" break="no"/>lescunque sint, si Christi aut sacramentum exhibent aut 
      <lb ed="#L" n="36"/>praebent sacrificium, eundem Christi sanguinem &amp; 
      me<lb ed="#L" n="37" break="no"/>rita adiungunt i 
      <lb ed="#L" n="38"/>Trenaeus vero primum non de solo altaris sacrificio 
      <lb ed="#L" n="39"/>loquitur, sed de, caeteris quoque oblationibus, quae figurate 
      <!--855.xml-->
      <pb ed="#L" n="844"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>sacrificia dicuntur. Id quod facile apparet, quoniam  
      <lb ed="#L" n="2"/>Pauli testimonium ad Philippenses excitat, vbi de 
      elee<lb ed="#L" n="3" break="no"/>niosynis sermo fit. Illud etiam refert. Respexit Deus ad 
      <lb ed="#L" n="4"/>Abel, &amp; ad munera eius: &amp; item illud, Si offers munus 
      <lb ed="#L" n="5"/>tuum ad altare, &amp; c. Deinde lrenaeus sermonem aperte 
      <lb ed="#L" n="6"/>facit de sacrificio in ordine ad offerentem. At ne hostia 
      <lb ed="#L" n="7"/>quidem altaris eum, qui offert, purificat, si ipse nequam 
      <lb ed="#L" n="8"/>&amp; impurus est. Quin magis ex oblatione sacrilega 
      in<lb ed="#L" n="9" break="no"/>quinatur. Vnde &amp; ait, quod si quis timorem Dei non  
      <lb ed="#L" n="10"/>habeat, nequaquam per id, quod recte foris oblatum est 
      <lb ed="#L" n="11"/>sacrificium, ad se ducit Deum, intus habens peccatum. 
      <lb ed="#L" n="12"/>Nec oblatio talis, inquit, proderit ei aliquid. Praeterea 
      <lb ed="#L" n="13"/>sacrificium altaris, non solius administri est, sed ecclesiae 
      <lb ed="#L" n="14"/>totius. Ita licet sacerdoti malo offerenti non prosit, 
      <lb ed="#L" n="15"/>sed noceat: at ei, pro quo offertur, vtile est non 
      sacer<lb ed="#L" n="16" break="no"/>dotis merito, sed ecclesiae. Quam rem exposuit Irenaeus 
      <lb ed="#L" n="17"/>eo etiam capite in haec verba, Quia igitur cum 
      simplici<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tate ecclesia offert, iuste munus eius purum sacrificium 
      <lb ed="#L" n="19"/>deputatum est. Cum vero in ecclesia Dei caput etiam  
      <lb ed="#L" n="20"/>includatur, quod est Christus, consequens fit, non 
      opor<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tere, vt sanctitas sacerdotis administrantis sanctificet 
      sa<lb ed="#L" n="22" break="no"/>crificium, quod &amp; per se sanctum est, &amp; ab impolluto 
      sa<lb ed="#L" n="23" break="no"/>cerdote oblatum. Idem quippe est &amp; sacerdos &amp; 
      sacri<lb ed="#L" n="24" break="no"/>ficium Christus Iesus. Cum ergo argumentum illud, 
      <lb ed="#L" n="25"/>quod istis firmissimum &amp; grauissimum videbatur, 
      re<lb ed="#L" n="26" break="no"/>sponsis omni luce clariotibus ego refellerim: qualia 
      <lb ed="#L" n="27"/>obsecro erunt argumenta reliqua? in quibus ad 
      pro<lb ed="#L" n="28" break="no"/>bandum vis nulla est, ad contradicendum est profecto 
      <lb ed="#L" n="29"/>imbecilla. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e5148">
               <lb ed="#L" n="30"/>Videlicet argumentum nonum minimo negotio 
      re<lb ed="#L" n="31" break="no"/>futabitur. In remissione enim peccati duo 
      intelligun<lb ed="#L" n="32" break="no"/>tur, &amp; condonatio culpae, &amp; resolutio poenae. Atque illa 
      <lb ed="#L" n="33"/>quidem, vel per propriam fidem &amp; charitatem contingit 
      <lb ed="#L" n="34"/>hominibus, vel per fidei sacramentum, haec vero per 
      fi<lb ed="#L" n="35" break="no"/>dem etiam &amp; charitatem alienam. Ecclesiae nempe 
      so<lb ed="#L" n="36" break="no"/>cietas fratrum fidelium poenas communes per amicitiam  
      <lb ed="#L" n="37"/>facit, quam rem probare, alterius loci ac temporis est.  
      <lb ed="#L" n="38"/>Multo vero magis hanc poenae relaxationem vir iustus a 
      <lb ed="#L" n="39"/>Christi passione participat: Christi autem passio per 
      <!--856.xml-->
      <pb ed="#L" n="845"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>sacrificium altaris, non solum oommemoratur, sed 
      com<lb ed="#L" n="2" break="no"/>municatur etiam. Sacerdotis igitur oblatio ei, pro quo 
      <lb ed="#L" n="3"/>fit, bis conducit ad relaxandam poenam, &amp; quia 
      sacerdo<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tis ipsius opus meritorium est, quod ille ad soluendam 
      <lb ed="#L" n="5"/>poenam proximo suo benigne ac liberabiliter 
      imparti<lb ed="#L" n="6" break="no"/>tun, &amp; quia ecclesiae atque adeo Christi sacrificium est, 
      <lb ed="#L" n="7"/>quem effectum sacrificio ex opere operato attribuimus,  
      <lb ed="#L" n="8"/>nam priorem illum habet ex opere: operantis. Quare si 
      <lb ed="#L" n="9"/>sacerdos probus est, &amp; suam operam &amp; satis factionem vult 
      <lb ed="#L" n="10"/>fratri indigenti dare, dupliciter, vt modo dicebam, illius 
      <lb ed="#L" n="11"/>commodis &amp; vtilitati seruit, sin est improbus, vna est 
      v<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tilitas sacuificij, quae ab ecclesia &amp; Christo offerente 
      pro<lb ed="#L" n="13" break="no"/>ficiscitur, quam omnino, minister sacrilegus non 
      inter<lb ed="#L" n="14" break="no"/>cipit. Sicut ne eleemosynae quidem fructum domino 
      ad<lb ed="#L" n="15" break="no"/>imit seruus, qui eam distribuit, detestabilis. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e5209">
               <lb ed="#L" n="16"/>Ei huius autem confirmatione argumenti vis sacrificij 
      <lb ed="#L" n="17"/>inpecento remittendo quaeritur, culpas ne remittat 
      an<lb ed="#L" n="18" break="no"/>poenas, an vtrasque potius &amp; culpas &amp; poenas. De qua re 
      <lb ed="#L" n="19"/>tres video sententias ferri, quarum nullam probo. Vnam,  
      <lb ed="#L" n="20"/>vt oblatio sacra culpas etiam mortales remittere possit 
      <lb ed="#L" n="21"/>atque adeo gratiam conferre. Alteram, quae in 
      remis<lb ed="#L" n="22" break="no"/>sione peccati nullam vim sacrificio tribuit, nisi ad 
      impe<lb ed="#L" n="23" break="no"/>trandum, quomodo: eleemosyna ab omni peccato, &amp; a 
      <lb ed="#L" n="24"/>morte liberat, quia orationis loco apud Deum est, per 
      <lb ed="#L" n="25"/>quam ea bonam impetramus. Id quod Ecclesiasticus 
      expo<lb ed="#L" n="26" break="no"/>nit inquiens, Conclude eleemosynam in sinu pauperis, &amp;  
      <lb ed="#L" n="27"/>haec proite exorabit ab omni malo. Nec ideo tamen 
      sa<lb ed="#L" n="28" break="no"/>crificium propitiatoriumesse negant: Quoniam &amp; is, qui 
      <lb ed="#L" n="29"/>veniam alteri ilhpbtrat, illum propitium reddidisse 
      dici<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tur, quem suis precibus placauit. Per hanc igitur viam &amp;  
      <lb ed="#L" n="31"/>rationem hoc sacrificium non poenas solum aiunt, sed 
      cul<lb ed="#L" n="32" break="no"/>pas etiam omnes veniales mortalesque remittere. Tertia 
      <lb ed="#L" n="33"/>sententia est, quae sacrificium ex opere operato in poenas 
      <lb ed="#L" n="34"/>valore dicat: in culpas hullo modo. Satisfactionem itaque  
      <lb ed="#L" n="35"/>in alraris hostia esse &amp; exolutionem poenae, non expiationem 
      <lb ed="#L" n="36"/>&amp; temissionem culpae. Ad hunc enim effectum sacramenta 
      <lb ed="#L" n="37"/>parata esse, ad illum vero esse institutum sacrificium. 
      <lb ed="#L" n="38"/>Sane qui primam illam opinionem induerunt, hi 
      eis<lb ed="#L" n="39" break="no"/>dem argumentis vtuntur, quae nos actigimus, quod 
      <!--857.xml-->
      <pb ed="#L" n="846"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Alexander &amp; Iulius tradunt, crimina omnia hoc s 
      <lb ed="#L" n="2"/>cio deleri: Athanasius, Cyprianus, &amp; Damascenus affi 
      <lb ed="#L" n="3"/>mant omnes fordes 
      expiari<lb ed="#L" n="4" break="no"/>lactus non obscure docent, esse remissionem pecca 
      <lb ed="#L" n="5"/>Quod si ex verbis illis, quorum remiseritis peccata 
      <lb ed="#L" n="6"/>colligunt Theologi, ministros posse &amp; culpas omnes 
      re<lb ed="#L" n="7" break="no"/>mittere, &amp; gratiam ex opere operato: conferre: cur nos 
      <lb ed="#L" n="8"/>aliter, eadem verba de sacrificio interpretemur? 
      Praeser<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tim cum peccata proprie vocentur culpae: reatus: vero 
      <lb ed="#L" n="10"/>poenae non nisi per tropum, quo effectus significatur 
      mo<lb ed="#L" n="11" break="no"/>mine causae. Atqui confugere ad eropos Theologe 
      <lb ed="#L" n="12"/>licet, quando nihil absurdiest in prhprio sermone. 111 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e5295">
               <lb ed="#L" n="13"/>Rursum sancti patres docueres facrificium hoc 
      trimi<lb ed="#L" n="14" break="no"/>na abluere sordesquo detengere? Qui antem abfuit: &amp; 
      <lb ed="#L" n="15"/>detergit sordes, is maculam tollit, non ergo solas poenas 
      <lb ed="#L" n="16"/>haec hostia resoluit, sed culpas quoque, in quibus 
      macu<lb ed="#L" n="17" break="no"/>lam intelligimus. Remissa enim culpa manet poea, non  
      <lb ed="#L" n="18"/>macula. Adde quod sanguis Christi mystice 
      hietfun<lb ed="#L" n="19" break="no"/>ditur in remissiouem peccatorum, quemadmodum nos 
      <lb ed="#L" n="20"/>ipsa forma consecrationis instituit, at sanguis Christi 
      <lb ed="#L" n="21"/>pro culpis etiam effusus est, non pro puenis tantum. 
      V<lb ed="#L" n="22" break="no"/>trasque ergo hoc sacrificium soluit. Postremo, cum idem  
      <lb ed="#L" n="23"/>Christus patri offeratur in altari, qui se patri offert in 
      <lb ed="#L" n="24"/>caelo, sicut oblatio, quam sancta sanctorum ingressus 
      pa<lb ed="#L" n="25" break="no"/>tri exhibet, mortales etiam culpas remittit, ita &amp; ea, quae 
      <lb ed="#L" n="26"/>in altari fit, culpas remittet &amp; plenas, i siumsuisimni  
      <lb ed="#L" n="27"/>Nec secunda opinatio praesidijs sdis destituta: osti 
      Quo<lb ed="#L" n="28" break="no"/>niam post oblatum sacrificium pro peccato, vt fideles 
      in<lb ed="#L" n="29" break="no"/>telligerent vim orationis in hostinad illud delendum 
      <lb ed="#L" n="30"/>esse, ecclesia his verbis deprecatur: sic hoc sacrificium 
      in<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tercessio salutaris iad veniam, sit ablutio scelerum, sit for 
      <lb ed="#L" n="32"/>titudo fragilium, sit: contra mundi pericula 
      firmamen<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tum, sit remissio omnium peccatorum. Atque Diuus 
      <lb ed="#L" n="34"/>Thomas in quarto, distinctione duo decima, quaestione 
      <lb ed="#L" n="35"/>serunda, articulo secundosquaestiuncula secundas tium.  
      <lb ed="#L" n="36"/>in primo argumento obiecisset illudi, sit 
      ablutioifoele<lb ed="#L" n="37" break="no"/>rum, &amp; c. respondit, huiusuiodi Iocutiones: esse: 
      impro<lb ed="#L" n="38" break="no"/>prias. Dicitur enim hoc sacramentum scclera:abluere, quia 
      <lb ed="#L" n="39"/>ipsa impedit, contra ipsa robur ministrando. Et ad quartum, 
      <!--858.xml-->
      <pb ed="#L" n="847"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Eucharistia Caito inquantum est sacrificium, habet 
      effe<lb ed="#L" n="2" break="no"/>ctum in illis, pro quibus offertur, in quibus non perexigit 
      <lb ed="#L" n="3"/>vitam spiritualem in actu, &amp; ideo si eos dispositos 
      inue<lb ed="#L" n="4" break="no"/>niat, eis gratiam obtinet virtute veri sacrificij, a quo 
      om<lb ed="#L" n="5" break="no"/>nis gratia in nos influxit: &amp; per consequens peccara 
      mor<lb ed="#L" n="6" break="no"/>talia in eis delet, non sicut cansa proxima, sed inquantum 
      <lb ed="#L" n="7"/>gratiam contritionis eis impetrat. Hactenus D. Thomas. 
      <lb ed="#L" n="8"/>Tertia demum opinio, si opiniones tamen istas habeo 
      <lb ed="#L" n="9"/>dicere, quas video cum communi Catholicorum sensu 
      <lb ed="#L" n="10"/>pugnare, quoniam in hostiae huius efficacia peccata 
      mor<lb ed="#L" n="11" break="no"/>talia nescit a venialibus secernere, ne vtraque concedat 
      <lb ed="#L" n="12"/>per sacrificium remitti, ad poenas vrrorumque necessario 
      <lb ed="#L" n="13"/>confugiendum putat, quae est his potissima ratio ita 
      sen<lb ed="#L" n="14" break="no"/>tiendi. 
      <lb ed="#L" n="15"/>Harum trium sententiarum, vt dixi, nulli prorsus 
      assen<lb ed="#L" n="16" break="no"/>tior. Nec enim illa prima vera est, nisi omnes Theologi 
      <lb ed="#L" n="17"/>fallantur, qui vno ore animoque dissentiunt. Nam si 
      cul<lb ed="#L" n="18" break="no"/>pae mortales per sacrificium soluerentur, poenitentiae 
      sa<lb ed="#L" n="19" break="no"/>cramentum non esset ad salutem necessarium. Vbi enim 
      sa<lb ed="#L" n="20" break="no"/>cerdos ea semel oblato sacrificio delesset, non esset opus 
      <lb ed="#L" n="21"/>easdem iterum culpas, alio remedio extinguere. Neque 
      <lb ed="#L" n="22"/>Deus qui non abundat in superfluis, duo externa signa 
      pro<lb ed="#L" n="23" break="no"/>xime ad eundem affectum institueret. Constat autem 
      poe<lb ed="#L" n="24" break="no"/>nitentiae sacramentum ad remittendas culpas fuisse 
      insti<lb ed="#L" n="25" break="no"/>tutum. Quod si sacrificium altaris ex se quoque peccata 
      <lb ed="#L" n="26"/>aboleret, duobus externis signis indiscriminatim ad 
      cul<lb ed="#L" n="27" break="no"/>pae remissionem abuteremur. Hanc cum adeo facile 
      sa<lb ed="#L" n="28" break="no"/>crificium exhiberet, poenitentiae disciplina penitus elude 
      <lb ed="#L" n="29"/>retur, quoniam sacrificium offerre remedium est cuique 
      <lb ed="#L" n="30"/>vel promptissimum. Quid? quod culpas mortales sine 
      co<lb ed="#L" n="31" break="no"/>fessione sacerdotes remitterent, oblatis videlicet 
      sacrifi<lb ed="#L" n="32" break="no"/>cijs. Id si fieri a sacerdote potest, frustra confessionis 
      prae<lb ed="#L" n="33" break="no"/>ceptum ecclesia vrgeret. Siquidem sacerdotes, &amp; sine 
      co<lb ed="#L" n="34" break="no"/>gnitione causae, &amp; sine confessione peccantium, culpas 
      ve<lb ed="#L" n="35" break="no"/>niuersas per sacrificium solnerent. Ita post baptisma susce 
      <lb ed="#L" n="36"/>ptum aliqua superesset hostia pro peccatis, Id quod retro 
      <lb ed="#L" n="37"/>diximus antiquis omnibus expositoribus repugnare, 
      no<lb ed="#L" n="38" break="no"/>uos enim fortasse isti contemnent.  
      <lb ed="#L" n="39"/>Ex quo Ambrosij Cathatini deliratio patet, peccata ante 
      <!--859.xml-->
      <pb ed="#L" n="848"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>baptismum admissa per crucis sacrificium remitti, post ba 
      <lb ed="#L" n="2"/>ptismum vero omnia per sacrificium altaris. Hostiam 
      quip<lb ed="#L" n="3" break="no"/>pe crucis generalem causam esse remissionis peccatorumi 
      <lb ed="#L" n="4"/>siueante baptismum siue postea commissa sint, tum ad Ro 
      <lb ed="#L" n="5"/>manos &amp; Hebraeos tradit Apostolus, tum etiam nos mani 
      <lb ed="#L" n="6"/>festissime probaremus, nisi stultum esset commenta 
      im<lb ed="#L" n="7" break="no"/>probabilia refellere. Illa potius refellenda sunt, quae isti 
      <lb ed="#L" n="8"/>contra afferebant. Alexander, Iulius, Athanasius, &amp; 
      cae<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tera. sacrificium aiunt delere crimina peccataque 
      remit<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tere. Hoc tribus modis refutamus. Primum diximus,  
      <lb ed="#L" n="11"/>nec ita multo ante, cum poenae pro culpis debitae 
      delen<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tur, soluuntur, remittuntur, tunc crimina deleri, solui, 
      re<lb ed="#L" n="13" break="no"/>mitti. Quo sensu ecclesia per indulgentias concedit 
      pec<lb ed="#L" n="14" break="no"/>catorum omnium plenissimam veniam, id est, poenarum  
      <lb ed="#L" n="15"/>omnium, quas peccando contraximus. Nec refert 
      mul<lb ed="#L" n="16" break="no"/>tum, an improprie &amp; figurate illa sint dicta, an sine figura 
      <lb ed="#L" n="17"/>proprie, quia scilicet non est plene remissa culpa, quamdiu 
      <lb ed="#L" n="18"/>peccator reus est soluendae poenae. 
      <lb ed="#L" n="19"/>Deinde cum ad perfectionem sacrificij pertineat 
      sum<lb ed="#L" n="20" break="no"/>ptio, quemadmodum superius ostendimus, nisi enim 
      con<lb ed="#L" n="21" break="no"/>sumeretur, non existimabant veteres consummatum &amp;  
      <lb ed="#L" n="22"/>perfectum esse sacrificium, nihil mirum est, si corpus &amp;  
      <lb ed="#L" n="23"/>sanguis Christi, quoniam gratiam conferunt dum 
      su<lb ed="#L" n="24" break="no"/>muntur, culpas omnes ex consequenti remittant, 
      nem<lb ed="#L" n="25" break="no"/>pe is effectus gratiae proprius &amp; coniunctus est. Atque 
      <lb ed="#L" n="26"/>hoc ecclesia videtur significare cum ait, Sumpta 
      sacra<lb ed="#L" n="27" break="no"/>menta quaesumus domine omnia crimina nostra 
      deter<lb ed="#L" n="28" break="no"/>gant. Quibus verbis intelligi voluit, sacrificium, si 
      cul<lb ed="#L" n="29" break="no"/>pam spectes, non quia offertur delere crimen, sed quia 
      su<lb ed="#L" n="30" break="no"/>mitur. Eadem enim hac ratione &amp; sacramentum est &amp;  
      <lb ed="#L" n="31"/>perfectio sacrificij. Postremo Diuus Thomas in quartum 
      <lb ed="#L" n="32"/>sentententiarum, vt modo citatum est, respondit 
      sermo<lb ed="#L" n="33" break="no"/>nes illos ad eam formam esse redigendos, qua haec, quae 
      <lb ed="#L" n="34"/>oratione impetrantur, dicitur oratio facere. In quem 
      <lb ed="#L" n="35"/>sensum dictum est, Vitam presta puram, Solue vincula reis 
      <lb ed="#L" n="36"/>&amp;c. Quo Moyses etiam spectasse videtur, cum praescriptis 
      <lb ed="#L" n="37"/>fingulis hostijs pro peccato subiungit. Et orabit pro eo 
      <lb ed="#L" n="38"/>sacerdos &amp; dimittetur. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e5532">
               <lb ed="#L" n="39"/>At vero ridiculum est, si verba illa, quorum remiseritis 
      <!--860.xml-->
      <pb ed="#L" n="849"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>peccata, &amp; caet. simpliciter ad culpas poenasque 
      referi<lb ed="#L" n="2" break="no"/>mius, omnia similia, vtcunque, vbicunque, &amp; a 
      quocun<lb ed="#L" n="3" break="no"/>que dicantur, ad eundem quoque modum interpretari. 
      <lb ed="#L" n="4"/>Aliud est mihi crede, iudices constituere, qui de peccatis 
      <lb ed="#L" n="5"/>sententiam ferant, qui retinendi ac soluendi habeant 
      po<lb ed="#L" n="6" break="no"/>testatem, qui pro culparum vel leuitate vel grauitate 
      se<lb ed="#L" n="7" break="no"/>ueriorem mitioremve poenam iniungant, aliud post 
      gra<lb ed="#L" n="8" break="no"/>tiam initam &amp; sacramentum reconciliationis acceptum 
      <lb ed="#L" n="9"/>altaris domini participem fieri. Quod si post remissam cul 
      <lb ed="#L" n="10"/>pam nulla prorsus maneret poena, nec post mortales 
      con<lb ed="#L" n="11" break="no"/>donatas veniales admitterentur, nihil esset opus, post 
      <lb ed="#L" n="12"/>institutum poenitentiae sacramentum hostiam 
      propitia<lb ed="#L" n="13" break="no"/>tionis habere. At hac etiam in re praecipue nobis 
      indul<lb ed="#L" n="14" break="no"/>sit Christus, qui non solum poenitentiam dedit ad 
      repa<lb ed="#L" n="15" break="no"/>randam resarciendamque amissam gratiam, sed 
      sacramen<lb ed="#L" n="16" break="no"/>lum Eucharistiae, idemque altaris sacrificium reliquit, quo 
      <lb ed="#L" n="17"/>gratiam sartam tectam haberemus. , iilisilimii 
      <lb ed="#L" n="18"/>Hos enim sacrificio non modo pro conciliata amicitia 
      <lb ed="#L" n="19"/>par pari referimus, verum etiam subiratum iudicem, &amp;  
      <lb ed="#L" n="20"/>poenam temporalem pro admissa ac remissa: culpa 
      mini<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tantem propitium reddimus, hoc sacrificio detergimus 
      <lb ed="#L" n="22"/>pedes, &amp; quod Apostolis aqua: in peluim missa 
      contu<lb ed="#L" n="23" break="no"/>lit, id ac multo etiam magis poenitentibus tribuit sanguis 
      <lb ed="#L" n="24"/>missus in calicem, hoc denique oblato sacrificio 
      dispo<lb ed="#L" n="25" break="no"/>nimur, abluimur, praeparamur, vt ad mensam 
      domini<lb ed="#L" n="26" break="no"/>cam puriter nedum amice valeamus accedere, epulisque 
      <lb ed="#L" n="27"/>accumbere diuum. Ordo igitur rerum 
      sacramentorum<lb ed="#L" n="28" break="no"/>que natura poscit, no remissionem peccatorum eodem  
      <lb ed="#L" n="29"/>modo in poenitentiae facramento &amp; in altaris hostia 
      in<lb ed="#L" n="30" break="no"/>terpretemur.  
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e5606">
               <lb ed="#L" n="31"/>Mec ad tropos hic fugimus. Explicatum est nanque, 
      <lb ed="#L" n="32"/>resolutionem poenae ad remissionem integram peccati 
      <lb ed="#L" n="33"/>vttinere, nec esse plene remissam culpam, proqua manet 
      <lb ed="#L" n="34"/>soluenda poenauilos 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e5617">
               <lb ed="#L" n="35"/>Ae si sanctorum dicta hoc sane loco ad tropum 
      defle<lb ed="#L" n="36" break="no"/>cteremus, nec sine nessaria causa, nec sine peruulgata eius, 
      <lb ed="#L" n="37"/>vocis vsurpatione id faceremus. siliusilisa 
      <lb ed="#L" n="38"/>At ablutio criminum sine aqua gratiae non est, nec 
      ni<lb ed="#L" n="39" break="no"/>si maculam habeat quicquam aut tergitur aut abluitur. 
      <!--861.xml-->
      <pb ed="#L" n="850"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Ego Lector nolo ablutionis &amp; maculae metaphoras ad vi 
      <lb ed="#L" n="2"/>uum resecare, quemadinodum ij, qui istam subtilius 
      inqui<lb ed="#L" n="3" break="no"/>runt fortasse vere, sed ad communem vtilitatem parum.  
      <lb ed="#L" n="4"/>Nam si scmipturae ac veterum testimonia semper ad illam  
      <lb ed="#L" n="5"/>normam velimus exigere, inneniemus ea quandoque a ve 
      <lb ed="#L" n="6"/>ritate discrepare. Id quod vno solum exemplo 
      manife<lb ed="#L" n="7" break="no"/>stum faciam, quoniam vel mihi ipsi iam huius 
      disputatio<lb ed="#L" n="8" break="no"/>nis longitudo molesta est. Dauidi ad peccati 
      confessio<lb ed="#L" n="9" break="no"/>nem culpam esse remissam, nemo vocare in dubium 
      po<lb ed="#L" n="10" break="no"/>test, nisi qui ea, quae paulo ante scripsimus, aut non 
      lege<lb ed="#L" n="11" break="no"/>rit, aut nunquam secum reputauerit. Dixi, ait, confitebor 
      <lb ed="#L" n="12"/>aduersum me iniustitiam meum domino, &amp; caet. Sed quod 
      <lb ed="#L" n="13"/>remissa culpa nondum fuisset plenam munditiem 
      conse<lb ed="#L" n="14" break="no"/>cutus ris ipse testatur inquiens, Amplius laua me ab 
      ini<lb ed="#L" n="15" break="no"/>quitate mes, &amp; a peccato mea munda me. Item, Asperges 
      <lb ed="#L" n="16"/>me, &amp; caete. Qui amplius dicit, hic lotum se esse procul 
      <lb ed="#L" n="17"/>dubio sentit, sed non plenem atque perfecte. Macula 
      igi<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tur aliqua relicta erat, vsordes aliquae permanebant, quae 
      <lb ed="#L" n="19"/>nonifuerant penitus priore ablutione detersae. In hunc er 
      <lb ed="#L" n="20"/>vo modumdixere veteres, sacrificium abluere crimen 
      sor<lb ed="#L" n="21" break="no"/>desque purgare, quamuis scirent, per poenitentiam 
      an<lb ed="#L" n="22" break="no"/>te &amp; remissam culpam, &amp; gratiam iustificationis 
      acce<lb ed="#L" n="23" break="no"/>ptam. Poenae itaque resolutionem, iiquoniam 
      purga<lb ed="#L" n="24" break="no"/>tio &amp; inedicamentum animi est poena omnis, ablutionem 
      <lb ed="#L" n="25"/>detersionemque appellarunt veteres, vel certe 
      sense<lb ed="#L" n="26" break="no"/>runt, per gratiam imperfectam non plene sanari, ablui, 
      <lb ed="#L" n="27"/>mundari cor humanum, quoniam habitus vitiorum 
      in<lb ed="#L" n="28" break="no"/>haenentes: &amp; inclinationes quasdam, ad bonum 
      com<lb ed="#L" n="29" break="no"/>mutabiles ex: peccato trahimus: quae omnino res, cum 
      <lb ed="#L" n="30"/>non statim per quamlibet contritionem euanescant, tum  
      <lb ed="#L" n="31"/>exploratum est 7 quasi sordes animil &amp; morbos esse. 
      <lb ed="#L" n="32"/>Benigne igitur fecit Dominus in voluntate sua Sion,  
      <lb ed="#L" n="33"/>cum post sacrificium cordis humiliati atque contriti, quo 
      <lb ed="#L" n="34"/>deletur culpa, alterum acceptat sacrificium iustitiae, 
      <lb ed="#L" n="35"/>quo resoluitur poena. Vtroque purgantur sordes, 
      vtro<lb ed="#L" n="36" break="no"/>que abluimus &amp; mundamun, sed non eodem modo 
      ta<lb ed="#L" n="37" break="no"/>men. Multae enim variaeque purificationes a rebus: 
      di<lb ed="#L" n="38" break="no"/>uersis, existumt, quas si similes omneis esse velis, stultum 
      <lb ed="#L" n="39"/>te esse futeare. Nam poccatiimaculam omnino totam,  
      <!--862.xml-->
      <pb ed="#L" n="851"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ita vt ne uestigium maneat quidem, per quamuis gratiae 
      <lb ed="#L" n="2"/>ablutionem penitus elui, nec ratio admittit, nec auctoritas. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e5728">
               <lb ed="#L" n="3"/>Sed sanguis Christi offertur, &amp; mystice funditur in 
      re<lb ed="#L" n="4" break="no"/>missionem omnium peccatorum. Mihi profecto 
      saepissi<lb ed="#L" n="5" break="no"/>me de ea ne cogitanti, maxime illuid confiderandum, 
      uide<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ri solet, quod in superioris cuiusdamargumenti 
      refuta<lb ed="#L" n="7" break="no"/>tione breuiter admonui, sanguinem, Babristi in omnibus 
      <lb ed="#L" n="8"/>quidem sacramentis operari, sed in singulis suum cuique 
      <lb ed="#L" n="9"/>proprium effectum edere, iuxta cuiusque peculiare &amp; 
      signi<lb ed="#L" n="10" break="no"/>ficationem &amp; naturam. Quemadmodum, causa 
      vniuersa<lb ed="#L" n="11" break="no"/>lis primab non toram vim in singulis, adiuuantibus causis 
      <lb ed="#L" n="12"/>effundit, sed ad illarum, omnindivines vel perfectas: vel 
      <lb ed="#L" n="13"/>imperfectas se attemperat, &amp; varios quasi partus procreat 
      <lb ed="#L" n="14"/>perfectione &amp; imperfectione differentes. Sic Christi 
      san<lb ed="#L" n="15" break="no"/>guis per se, quidem &amp; inibaptismo &amp; in ponitentia 
      remis<lb ed="#L" n="16" break="no"/>sionem peccatorunafacit, sed non similiter tamen. Nam in 
      <lb ed="#L" n="17"/>baptismo, quoniam regeneratio est, totam, perfecte, 
      cul<lb ed="#L" n="18" break="no"/>pam poenamque resoluit: in poenitentia: vero, quoniam  
      <lb ed="#L" n="19"/>est: iudicium, &amp; satisfactionem habet adiunctam, cipam  
      <lb ed="#L" n="20"/>resoluit, poenam non plene, donecrsatisfactio: fuent 
      ex<lb ed="#L" n="21" break="no"/>pleta. Atque in reliquis, sacramentis omnibus:, remissio 
      <lb ed="#L" n="22"/>quidem pecoaterum est, sed quodam modo, &amp;, quasi, per 
      <lb ed="#L" n="23"/>accidens. Quia nimirum non sunt per se aut confirmatio,  
      <lb ed="#L" n="24"/>aut eucharistia, aut ordo, aut matrimonium, ad 
      remitten<lb ed="#L" n="25" break="no"/>dum peroatum instituta: sed proptias tamen operationes 
      <lb ed="#L" n="26"/>habereunumunt sine gratia, quae si peccata in anima 
      re<lb ed="#L" n="27" break="no"/>periat, ea depellitsyti contraria. Sacrifitium altaris 
      inug<lb ed="#L" n="28" break="no"/>nio, cuma diyeritatem, doepi reuocare rationem, quia per 
      <lb ed="#L" n="29"/>se propitiatorium est, ex se quoque ad remissionem 
      pec<lb ed="#L" n="30" break="no"/>cati insticuntum., v1: siimo iimilliusnliu? 
      <lb ed="#L" n="31"/>Verum ncum: spegies habeat panis &amp; vini, idemque &amp;  
      <lb ed="#L" n="32"/>altate hic &amp; mensa sit, ratio ipsa rerum &amp; ordo naturae 
      <lb ed="#L" n="33"/>postulat. 9. vt huius, aliaris: effectus, in illis, existat, qui 
      <lb ed="#L" n="34"/>mensae huius participes esse possunt, nempe: 
      sacramen<lb ed="#L" n="35" break="no"/>to reconeiliatidnis accepto, antequam ad amicorum 
      <lb ed="#L" n="36"/>conuiuium aocedere, absurdum est. In his autem 
      cul<lb ed="#L" n="37" break="no"/>pa montalis remissa est?. Quare: sanguis Christi in 
      <lb ed="#L" n="38"/>speciebus, panis &amp; vini per se quidem remissionem 
      poe<lb ed="#L" n="39" break="no"/>nae &amp; culparum venialium tribuit: interdum tamen, 
      <!--863.xml-->
      <pb ed="#L" n="852"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>quamuis per accidens, tribuit etiam mortalium non quia 
      <lb ed="#L" n="2"/>offertur, sed quia sumitur. Tunc enim vt saepe dixi, 
      con<lb ed="#L" n="3" break="no"/>fummatur sacrificium. Quod quum forte inuenit 
      homi<lb ed="#L" n="4" break="no"/>nem in peccato mortali. iguorato tamen, gratiam 
      con<lb ed="#L" n="5" break="no"/>fert illumque, iustificat, si D. Tho. auctori credimus. 
      <lb ed="#L" n="6"/>QQuamobrem tametsi Christi sanguis offertur &amp; 
      my<lb ed="#L" n="7" break="no"/>stice funditur in remissionem peccatorum, vt iam argumento 
      <lb ed="#L" n="8"/>respondeamus, ex significatione tamen specierum panis 
      <lb ed="#L" n="9"/>&amp; vini, tanquam ex: causa instrumentali &amp; adiutrice 
      defi<lb ed="#L" n="10" break="no"/>nitur, vt eam remissionem efficiat, cuius participes sunt 
      <lb ed="#L" n="11"/>ij, qui non indigne ad altare domini accedunt, id est, qui 
      <lb ed="#L" n="12"/>nullius culpae mortalis sibi sunt conscij, quam non prius 
      <lb ed="#L" n="13"/>per poenitentiam eluerint. De effectu sacrificij ex opere 
      <lb ed="#L" n="14"/>operato sermo sit: ham quasiorationis loco ad 
      impetra<lb ed="#L" n="15" break="no"/>dam gratiam scio pro mortali posse etiam offerri: Nec 
      ta<lb ed="#L" n="16" break="no"/>men effectum semper habere necesse: est, &amp; quasilege edita 
      <lb ed="#L" n="17"/>pbenitentiam peccatori, atque adeo veniam impetrare: 
      ta<lb ed="#L" n="18" break="no"/>metsi oratio est haec Deo gratiosa vel maxime. Sed 
      obii<lb ed="#L" n="19" break="no"/>cis. Exauditus est filius semper pro sua reuerentia: &amp; hoc 
      <lb ed="#L" n="20"/>facrificium semper offert patri filius, sempiternum ergo 
      <lb ed="#L" n="21"/>effectum habet. Nec enim oratio filij frustra &amp; vane 
      fun<lb ed="#L" n="22" break="no"/>di potest. Cui argumento respondeo. Quas Christus per 
      <lb ed="#L" n="23"/>spipse fundit preces, eas omni &amp; tempore &amp; loco 
      exau<lb ed="#L" n="24" break="no"/>dit pater: at quas ille offert per homines, non semper ex- 
      <lb ed="#L" n="25"/>andit. Sicut causa prima, quos effectus per se sine 
      adiu<lb ed="#L" n="26" break="no"/>trice alia volust edere, in his nihil frustra egit aliquando.  
      <lb ed="#L" n="27"/>Atcum per secundas causas operatur, frustra quandoque 
      <lb ed="#L" n="28"/>agere dicitur, hoc est, quandoque finis euanescit non a 
      prae<lb ed="#L" n="29" break="no"/>cipua causa, sed omnino ab adiutrice: iu slliilnstin 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e5878">
               <lb ed="#L" n="30"/>Ad eundem quoque modum, si Christus in caelo hoc 
      sa<lb ed="#L" n="31" break="no"/>crificium offert, vt vere offert, non ad omnem effectum 
      <lb ed="#L" n="32"/>sanguinis instituit offerre, sed ad effectum sub certis 
      spe<lb ed="#L" n="33" break="no"/>ciehus &amp; figuris definitum. Prima igitur sententia sic 
      no<lb ed="#L" n="34" break="no"/>bis refutata sit, iou, 
      slilo<lb ed="#L" n="35" break="no"/>IQui vero solam vim impetrandi in altaris hostia 
      po<lb ed="#L" n="36" break="no"/>nunt, hi in poenis peccatorum primum errant. Quas 
      sacri<lb ed="#L" n="37" break="no"/>ficio sanguinis Christi tanquam pretio exhibito: nedimi, 
      <lb ed="#L" n="38"/>quoniam res nota erat, perstrinximus breuiter paulo ante. 
      <lb ed="#L" n="39"/>gi enim eleemosynis peccatorum poenae redimuntur, cur¬ 
      <!--864.xml-->
      <pb ed="#L" n="853"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>negemus Christi sanguine oblato in altari redimi? Ecquis 
      <lb ed="#L" n="2"/>autem ferat sacrificiis veteris legis poenas resolui, 
      sacri<lb ed="#L" n="3" break="no"/>ficio nouae legis non resolui? An vilior est Deo sanguis 
      <lb ed="#L" n="4"/>Christi quam sanguis hirci? Sed quemadmodum in 
      sacra<lb ed="#L" n="5" break="no"/>mentis non modo, quia actio nostra meritoria est, 
      satis<lb ed="#L" n="6" break="no"/>factionem habet adiunctam pro poena culpae debita, 
      ve<lb ed="#L" n="7" break="no"/>rum etiam ex eo quod per talia signa proprie nobis 
      san<lb ed="#L" n="8" break="no"/>guis Christi applicatur, vi ipsius sanguinis &amp; maior 
      gra<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tia confertur, &amp; maior pars poenae remittitur: sic in 
      sacri<lb ed="#L" n="10" break="no"/>ficio altaris non solum quia oblatio nostra meritum 
      ha<lb ed="#L" n="11" break="no"/>bet, sed quia de eiusmodi externum signum passionis 
      Chri<lb ed="#L" n="12" break="no"/>sti commemoratio, atque adeo applicatio sit, ex opere 
      ope<lb ed="#L" n="13" break="no"/>rato, id est, virtute sanguinis ipsius cumulatior poenae 
      <lb ed="#L" n="14"/>remissio, &amp; offerenti contingit, &amp; ijs etiam, pro quibus 
      <lb ed="#L" n="15"/>offertur. De viuis intelligo, nam in defunctis non subest 
      <lb ed="#L" n="16"/>tausa eadem. Ad hos quippe sicut merita Christi per 
      in<lb ed="#L" n="17" break="no"/>dulgentias, non nisi ad modum suffragij perueniunt, ita 
      <lb ed="#L" n="18"/>forsan nec sacrificij vis, nisi orationis &amp; suffragij locum 
      <lb ed="#L" n="19"/>habet. At viuis per viam redemptionis &amp; pretij prodest,  
      <lb ed="#L" n="20"/>quod lege iustitiae acceptandum est, perinde vt si 
      quan<lb ed="#L" n="21" break="no"/>ta pecunia debetur, tanta etiam exoluatur. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e5953">
               <lb ed="#L" n="22"/>Errant deinde isti in culpis venialibus, quas hoc 
      om<lb ed="#L" n="23" break="no"/>nino sacrificio deieri, testes sunt &amp; scholae Theologi, &amp;  
      <lb ed="#L" n="24"/>veteres etiam sancti. Nec enim minore ecclesiae 
      consen<lb ed="#L" n="25" break="no"/>sione venialia per sacrificium altaris, quam per aquam 
      <lb ed="#L" n="26"/>benedictam, per orationem dominicam, aut similia 
      hu<lb ed="#L" n="27" break="no"/>iusmodi religionis opera rem ttuntur. Estque 
      argumen<lb ed="#L" n="28" break="no"/>tum in promptu certissimum, quod ex vi formae, qua 
      com<lb ed="#L" n="29" break="no"/>secratur sanguis, specicrumque panis &amp; vini retro 
      collegi<lb ed="#L" n="30" break="no"/>mus, peccata amicorum, qui videlicet ad mensam 
      domi<lb ed="#L" n="31" break="no"/>nicam haud indigne accedunt, per hoc sacrificium 
      resolui<lb ed="#L" n="32" break="no"/>Illa autem leuia sunt &amp; venialia, quae in amicis etaam 
      inue<lb ed="#L" n="33" break="no"/>niri queunt. Vt aperte Christi erga nos prouidentiam &amp;  
      <lb ed="#L" n="34"/>benignitatem intelligas, qui grauioribus morbis 
      graui<lb ed="#L" n="35" break="no"/>orem poenitentiae curationem adhibuit, leuiores autem 
      <lb ed="#L" n="36"/>faciliori sacrificij medicamento curauit. Sed haec 
      hacte<lb ed="#L" n="37" break="no"/>nus Isti atque etiam qui tertiam sententiam secuti sunt,  
      <lb ed="#L" n="38"/>videant quomodo tueri causam suam possint, cum non  
      <lb ed="#L" n="39"/>solum poenas, sed veniales etiam culpas per altaris hostiam re¬ 
      <!--865.xml-->
      <pb ed="#L" n="854"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>mitti, ratio &amp; veritas ipsa conuincat. Ac de argumenti 
      no<lb ed="#L" n="2" break="no"/>ni confirmatione, vereor ne nimium multa dixerimus. 
      <lb ed="#L" n="3"/>Decimum vero argumentum quaestionem perobscua 
      <lb ed="#L" n="4"/>ram habet de valore sacrificij, vbi iquibusdam Theologis, 
      <lb ed="#L" n="5"/>quos video doctissimos habitos in schola, placuisse 
      an<lb ed="#L" n="6" break="no"/>telligo mirabilia quaedam, sed nihil est tam improbabile, 
      <lb ed="#L" n="7"/>quin argumentando probabile quandoque appareat: his 
      <lb ed="#L" n="8"/>praesertim, qui de facie rerum iudicant, &amp; argutiis suis 
      fu<lb ed="#L" n="9" break="no"/>mos Theologiae persequuntur. Horum de valore 
      mis<lb ed="#L" n="10" break="no"/>sae sententias refellere longum &amp; molestum eritia Meam  
      <lb ed="#L" n="11"/>itaque breuiter exponam, quantum videlicet satis erit, vt 
      <lb ed="#L" n="12"/>argumento huic respondeatur. Primum ergo vocari in 
      du<lb ed="#L" n="13" break="no"/>bium non debet, quin valor missae ratione quadantenus 
      in<lb ed="#L" n="14" break="no"/>finitus sit, hoc est, ad sufficientiam non ad efficientiam.  
      <lb ed="#L" n="15"/>Nam sicut Dei virtus &amp; potentia sufficiens est quidem,  
      <lb ed="#L" n="16"/>vt infinitum effectum edat, quoniam infinita ipsa est, sed 
      <lb ed="#L" n="17"/>semper, tamen edit finitum, quia infinitum capere res 
      <lb ed="#L" n="18"/>creata non potest, sic Christi sanguis, vbicunque 
      tepe<lb ed="#L" n="19" break="no"/>riatur, siue in cruce siue in altari, infiniti pretij est, quia 
      <lb ed="#L" n="20"/>idoneus vt pro infinitis, si essent, hominibus 
      satisface<lb ed="#L" n="21" break="no"/>ret: sed quoniam sunt finiti semper, effectus semper 
      fini<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tus est, quanuis pretium sanguinis nullo fine 
      circunscri<lb ed="#L" n="23" break="no"/>ptus sit. Ac de hostia crucis quidem nulla hodie nobis 
      <lb ed="#L" n="24"/>controuersia est : hostiam vero altatis infiniti valoris esse 
      <lb ed="#L" n="25"/>duobus argumentis explorate perceptum est &amp; cognitum. 
      <lb ed="#L" n="26"/>Vnum illud est, quod refutare modo nitimur. In ea enim 
      <lb ed="#L" n="27"/>parte, qua docet, sacrificium infinitum esse, quia 
      sangui<lb ed="#L" n="28" break="no"/>nem Deo infiniti pretij exhibet: difficile factu est, 
      effica<lb ed="#L" n="29" break="no"/>citatem illius argumentationis non probare. 
      <lb ed="#L" n="30"/>Alterum argumentum est, quod si valor missae finitus 
      <lb ed="#L" n="31"/>esset, minus satis facerent pro poena debita decem 
      homi<lb ed="#L" n="32" break="no"/>nes, qui offerrent sacrificium, quam si duo tantummodo 
      <lb ed="#L" n="33"/>offerrent. Si enim rem quancunque finitam decem 
      ho<lb ed="#L" n="34" break="no"/>minibus partiaris, non tanta portio obueniet singulis, 
      <lb ed="#L" n="35"/>quanta duobus contingeret, si inter duos solum 
      diuide<lb ed="#L" n="36" break="no"/>retur. Ita si decem audirent missam, valor distributus in 
      <lb ed="#L" n="37"/>plures minor in quocunque illorum existeret, quam si 
      <lb ed="#L" n="38"/>duo tantum sacrificio interessent. Item quo plures 
      mi<lb ed="#L" n="39" break="no"/>nistri vel in altari vel in choro sacrificio soleuni inser¬ 
      <!--866.xml-->
      <pb ed="#L" n="855"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>uirent, eo minorem hostiae partem acciperent. Quare qui 
      <lb ed="#L" n="2"/>post me vel auditor vel adiutor ad missam accederet, is 
      <lb ed="#L" n="3"/>fructus mihi &amp; satisfactionis partem adimeret. Quae 
      pro<lb ed="#L" n="4" break="no"/>fecto omnia absurda sunt. Quibus rebus efficitur, vt si 
      <lb ed="#L" n="5"/>duo fideles sacerdoti stipem &amp; eleemosynam conferant,  
      <lb ed="#L" n="6"/>qui pro illis hostiam praebeat, non sit prior minorem ex 
      <lb ed="#L" n="7"/>Christi sanguine vtilitatem percepturus, quam si posterior 
      <lb ed="#L" n="8"/>nullus omnino extitisset. Quemadmodum si iuxta crucem 
      <lb ed="#L" n="9"/>quis vna cum Christo patri offerret sanguinem illum, 
      ni<lb ed="#L" n="10" break="no"/>hil consequeretur minus, si solus, quam si infiniti tunc 
      si<lb ed="#L" n="11" break="no"/>mul adessent, qui idem cum filio sacrificium exhiberent. 
      <lb ed="#L" n="12"/>Eadem quippe hostia in cruce atque in altari est: tametsi ibi 
      <lb ed="#L" n="13"/>patens, hic in mysterio abscondita. Nec sacerdos 
      tamen<lb ed="#L" n="14" break="no"/>laboris sui mercedem quamlibet accipere a multis pro 
      <lb ed="#L" n="15"/>missa vna potest, sed quae satis erit, vt de altari ad 
      sobrie<lb ed="#L" n="16" break="no"/>tatem comedat. Non enim sanguinis Christi fructum 
      me<lb ed="#L" n="17" break="no"/>ritumque vendit, sed operas suas ministeriumque locat. 
      <lb ed="#L" n="18"/>Quocirca nihil emnino plus a pluribus vendicare potest,  
      <lb ed="#L" n="19"/>ac si minor esset vtilitas in pluribus quam in vno. Omnis 
      <lb ed="#L" n="20"/>autem opinio in hoc consentist necesse est, sacerdotem, 
      <lb ed="#L" n="21"/>siue pro paucis siue pro multis celebret, cibum, vitae 
      ne<lb ed="#L" n="22" break="no"/>cessarium expetere suo iure posse, Quem si vnus non 
      de<lb ed="#L" n="23" break="no"/>derit, nulli facit iniuriam, si expetierit a pluribus. Quin 
      <lb ed="#L" n="24"/>iniurius es tu si cogas sacerdotem, vt solum pro te ille 
      ho<lb ed="#L" n="25" break="no"/>stiam praebeat, nisi tu illi praebtas cibum. Qui quantus 
      qua<lb ed="#L" n="26" break="no"/>lisque sit homini necessarius, prudentia magis quae Theolo 
      <lb ed="#L" n="27"/>gia diiudicat. Vno in tempore &amp; loco non satis erit 
      ar<lb ed="#L" n="28" break="no"/>genteus nummus, alio forsitan plus nimio erit. 
      <lb ed="#L" n="29"/>Sane quod de vtilitate sacrificij diximus, recte 
      Caie<lb ed="#L" n="30" break="no"/>aanus admonuit, hoc ad eos tantum, qui offerunt, 
      referen<lb ed="#L" n="31" break="no"/>dum esse. Nam qui non offerunt, ij non aequalem partem  
      <lb ed="#L" n="32"/>accipiunt, si pro pluribus ac si pro vno duntaxat 
      osserre<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tur. Vt si sacerdos sua sponte anemine amicorum 
      inuita<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tus pro illis absentibus sacrificet, dico non tantum valere 
      <lb ed="#L" n="35"/>multis, quantum valeret vni, si pro vno illorum 
      singulari<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ter sacrificaretur. Ad satisfactionem loquor, ad 
      impetra<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tionem nanque nulla vis minor in sacrificio esii quod pro 
      <lb ed="#L" n="38"/>multis offertur, quam in eo, quod pro vno solo. Quae 
      <lb ed="#L" n="39"/>omnino res cunctis. orationibus communis est, quibus 
      <!--867.xml-->
      <pb ed="#L" n="856"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>nihil detrimenti ad impetrandum est, quod pro pluribus 
      <lb ed="#L" n="2"/>effunduntur. At adiutores auditoresque missarum ij etia 
      <lb ed="#L" n="3"/>qui sacerdoti alimenta ministrant, vel quoquo modo 
      <lb ed="#L" n="4"/>lucrificio inseruiant, re vera offerunt sacrificium, ideoque 
      <lb ed="#L" n="5"/>pro sua deuotione quisque, partem capit hostiae illius. Cerie 
      <lb ed="#L" n="6"/>quo causa adiutrix sacrificij principali causae coniunctior 
      <lb ed="#L" n="7"/>est, eo magis pro poena satisfacit. Vt sacerdos plusquam  
      <lb ed="#L" n="8"/>diaconus, diaconus plusquam subdiaconus, subdiaconus 
      <lb ed="#L" n="9"/>plusquam acolytus, acolytus plusquam auditor, horum 
      <lb ed="#L" n="10"/>autem vtrunque excellit is, qui sacerdoti stipendium 
      <lb ed="#L" n="11"/>vitae necessarium dederit. Atque hi etiam, quo deuotius 
      <lb ed="#L" n="12"/>ac religiosius suo quisque munere fangentur, eo magis 
      <lb ed="#L" n="13"/>satis facient. Tanta vero deuotio &amp; religio in offerendo 
      <lb ed="#L" n="14"/>sacrificium esse poterit, vt vna oblatione itota poena 
      de<lb ed="#L" n="15" break="no"/>bita resoluatur. Nec enim si sacrificium infiniti valoris 
      <lb ed="#L" n="16"/>est, idcirco tota semper poena redimitur. Quoniam inf 
      <lb ed="#L" n="17"/>nitum est in genere causae vniuersalis, quam, infinitam 
      li<lb ed="#L" n="18" break="no"/>cet, causae adiuuantes ad finitos effectus determinare 
      so<lb ed="#L" n="19" break="no"/>lent, tanto vel maiores vel minores, quanto vis 
      adiuuan<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tium causarum vel maior vel minor est. Id quod in prima 
      <lb ed="#L" n="21"/>rerum naturalium causa cernimus, quae tametsi infinitae 
      <lb ed="#L" n="22"/>virtutis ipsa est, per causas secundas finitos effectus edit 
      <lb ed="#L" n="23"/>tantos &amp; tales, quantos &amp; quales causarum adintricum 
      <lb ed="#L" n="24"/>vis &amp; natura poscit. Nec sacerdos sacrificio imponit 
      li<lb ed="#L" n="25" break="no"/>mites ex merito &amp; sanctitate, sed ex intentione &amp; 
      appli<lb ed="#L" n="26" break="no"/>catione sua, qua huic aut illi, pro quo offert, sacrificij 
      vir<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tutem applicat. Sane quemadmodum paruulis baptiaeatis 
      <lb ed="#L" n="28"/>per ministri intentionem Christi sanguis applicatur, 
      cer<lb ed="#L" n="29" break="no"/>tusque gradus gratiae confertur, non quem administri 
      <lb ed="#L" n="30"/>sanctitas praefiniuit, sed quem praescribere voluit 
      Chri<lb ed="#L" n="31" break="no"/>stus, nam quotus gradus ille sit, mortalibus ignotum est,  
      <lb ed="#L" n="32"/>sic his, pro quibus sacrificium offertur, si simul sidem non  
      <lb ed="#L" n="33"/>offerunt, certus gradus poenae remittitur, quem nos 
      igno<lb ed="#L" n="34" break="no"/>ramus, Christus sua voluntate praestituit. Sed vt adulti 
      <lb ed="#L" n="35"/>eo maiorem a baptismo gratiam percipiunt, quo 
      religio<lb ed="#L" n="36" break="no"/>sius &amp; deuotius percipiunt baptismum: ita a sacrificio 
      ma<lb ed="#L" n="37" break="no"/>iorem vtilitatem capiet is, qui facrificium sanctius &amp; 
      fer<lb ed="#L" n="38" break="no"/>uentius offeret. Paruulis porro ablutio peculiaris 
      mini<lb ed="#L" n="39" break="no"/>stri vim crucis ad certum gradum gratiae definit, quem 
      <!--868.xml-->
      <pb ed="#L" n="857"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>aequalem in omnibus illis esse credimus, quod aequalis in 
      <lb ed="#L" n="2"/>omnibus dispositio est, adultis vero, quoniam non est 
      ea<lb ed="#L" n="3" break="no"/>dem dispositio sed alia cuique atque alia, non idem 
      gra<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tiae gradus sed alius alij conferetur. Quomodo vim 
      sa<lb ed="#L" n="5" break="no"/>crificij vniuersalem &amp; infinitam &amp; sacerdotis singularis 
      <lb ed="#L" n="6"/>oblatio determinat, vel ad certam &amp; aequalem remissionem 
      <lb ed="#L" n="7"/>poenae in his, qui eodem modo se habent ad sacrificium? 
      <lb ed="#L" n="8"/>vel etiam ad inaequalem in ijs, qui cum causae adiuuantes 
      <lb ed="#L" n="9"/>sint sacrificij, aliter atque aliter afficiuntur, hoc est, benem, 
      <lb ed="#L" n="10"/>melius, optime. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1201-d1e6287">
               <lb ed="#L" n="11"/>Quod si Christi sanguis tam proprie noster esset, quam  
      <lb ed="#L" n="12"/>suus cuiusque proprius est, sine dubio Christi sanguine 
      <lb ed="#L" n="13"/>oblato tota poena quamuis infinita solueretur. At, sicuti 
      <lb ed="#L" n="14"/>diximus, noster est Christi sanguis eo modo, quo lux 
      so<lb ed="#L" n="15" break="no"/>lis nostra est, nempe vt causa vniuersalis, cuius vis maior 
      <lb ed="#L" n="16"/>minorue recipitur, pro eo vt subiectum magis minus ve di 
      <lb ed="#L" n="17"/>sponitur, pro eoque vt causae adiuuantes maius minus ve 
      <lb ed="#L" n="18"/>opis ferunt ad effectum. Atque post haec in refutando 
      ar<lb ed="#L" n="19" break="no"/>gumento decimo ociosum erit verba plura prodigere. 
      <lb ed="#L" n="20"/>Vndecimum quoque argumentum ridendum magis erat 
      <lb ed="#L" n="21"/>quam refutandum. Sed ridicula missa, praesertim cum in 
      <lb ed="#L" n="22"/>tanta hominum caecitate &amp; miseria nihil est quod 
      ridea<lb ed="#L" n="23" break="no"/>mus. Prior ergo eius argumenti particula facillime 
      elu<lb ed="#L" n="24" break="no"/>ditur. Nulla enim repugnantia est, quin conuenit 
      maxi<lb ed="#L" n="25" break="no"/>me, vt quare Deo gratiam referimus benefico, eam 
      rem<lb ed="#L" n="26" break="no"/>offeramus irato. Eisdem quippe muneribus boue, oue, 
      a<lb ed="#L" n="27" break="no"/>gno, veteres patres &amp; gratiam Deo referebant, &amp; illum 
      pla<lb ed="#L" n="28" break="no"/>care curabant. Quem in modum nos corpus &amp; sanguinem 
      <lb ed="#L" n="29"/>Christi, diuino nobis dono concessa munera, Deo &amp; 
      pro<lb ed="#L" n="30" break="no"/>pitiat orie reddimus &amp; eucharistice. Nam quod putant 
      sa<lb ed="#L" n="31" break="no"/>crificiorum species confundi, si idem eucharisticum &amp;  
      <lb ed="#L" n="32"/>propitiatorium sit, in eo mirifice isti falluntur. Non 
      e<lb ed="#L" n="33" break="no"/>nim confunditur triplex animae vis vegetandi, sentiendi, 
      <lb ed="#L" n="34"/>intelligendi, si in vna rationali anima tres excellenter 
      <lb ed="#L" n="35"/>existant. Ex quo intelligitur, si veteris legis multa 
      ca<lb ed="#L" n="36" break="no"/>demque varia sacrificia vnum nouae legis omnia 
      transie<lb ed="#L" n="37" break="no"/>rint, vbi contineantur &amp; emineant, non hanc esse 
      specie<lb ed="#L" n="38" break="no"/>rum permixtionem confusam, sed Christiani sacrificij ex- 
      <lb ed="#L" n="39"/>cellentiam perfectam. Deinde in moribus hoc videmus, vt 
      <!--869.xml-->
      <pb ed="#L" n="858"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>uiugi ia vsi tuuuui ac vstiorum ganera in vnam autauiscin 
      <lb ed="#L" n="2"/>coeant, si huic diuorsi fines accedant. Idem scilicet actus 
      <lb ed="#L" n="3"/>est furtum &amp; sacrilegium, idem misericordia &amp; religio. 
      <lb ed="#L" n="4"/>Nihil igitur vetat, quin eadem hostia ad diuersos resata 
      <lb ed="#L" n="5"/>fines &amp; propitiatoria sit &amp; eucharistica. Deum sane nos in 
      <lb ed="#L" n="6"/>remissione etiam peccati &amp; misericordem &amp; iustum agno 
      <lb ed="#L" n="7"/>scimus, vt &amp; gratis remittat peccata, &amp; pretio remittat 
      <lb ed="#L" n="8"/>tamen. Iustificati, ait, gratis per redemptionem, quae est 
      <lb ed="#L" n="9"/>in Christo lesu. Et rursum, Empti estis pretio magnon. Do 
      <lb ed="#L" n="10"/>nauit autem Christus nobis pretium hoc gratisque 
      dona<lb ed="#L" n="11" break="no"/>uit, vt debita nostra soluamus. Quamobrem tum filio 
      <lb ed="#L" n="12"/>tum patri ingentes gratias agimus: imo, vt aliquando 
      di<lb ed="#L" n="13" break="no"/>ximus, par pari referimus. Quia vero pretium istud 
      acce<lb ed="#L" n="14" break="no"/>ptum licet, sed nostrum est tamen, vere hoc exhibito 
      pec<lb ed="#L" n="15" break="no"/>cata nostra redimimus. Deumque suis beneficijs placamus. 
      <lb ed="#L" n="16"/>Quam rem Irenaeus in haec verba persequitur, Qui nullius 
      <lb ed="#L" n="17"/>est indiges Deus in se assumit bonas operationes nostras 
      <lb ed="#L" n="18"/>ad hoc, vt praestet nobis retributionem bonorum suorums 
      <lb ed="#L" n="19"/>sicut dominus ait, Venite benedicti, &amp;c. ita &amp; verbum 
      de<lb ed="#L" n="20" break="no"/>dit populo faciendarum oblationum, quamuis non 
      indi<lb ed="#L" n="21" break="no"/>geret eis. Ita &amp; nos offerre vult muns ad altare. Hactenus 
      <lb ed="#L" n="22"/>lrenaeus. Et Celestinus huius nominis primus eleganter 
      <lb ed="#L" n="23"/>exclamat, O misericordiam Dei, qui nostra vis esse 
      meri<lb ed="#L" n="24" break="no"/>ta, quae tua sunt dona: &amp; pro his quae liberaliter largitus 
      <lb ed="#L" n="25"/>es, aeterna praemia es daturus. Quae causa Christo 
      Domi<lb ed="#L" n="26" break="no"/>no fuit, vt in initio statim coenae gratias egerit accipiens 
      <lb ed="#L" n="27"/>panem &amp; vinum vt distribueret discipulis. Accipiebat 
      er<lb ed="#L" n="28" break="no"/>go ipse, qui dabat, &amp; ideo gratias agebat. Quo modo 
      <lb ed="#L" n="29"/>nos &amp; gratias agimus Deo pro accepto munere, &amp; damus 
      <lb ed="#L" n="30"/>acceptum pro redemptione animarum nostrarum. Quae 
      <lb ed="#L" n="31"/>omnia fere in argumento. 2. pro prima conclusione, &amp; in 
      <lb ed="#L" n="32"/>argumento. 3. pro 2. conclusione, &amp; in responsione ad. 5. 
      <lb ed="#L" n="33"/>argumentum explicata sunt. Nam &amp; posterior huius 
      vn<lb ed="#L" n="34" break="no"/>decimi argumenti particula in responsione ad. 3. satis 
      con<lb ed="#L" n="35" break="no"/>futata est. Cur autem eucharistia sacrificium sit, caetera 
      sa<lb ed="#L" n="36" break="no"/>cramenta non sint, non est illa causa quam isti reddunt, 
      <lb ed="#L" n="37"/>sed quia in eucharistia corpus &amp; sanguis Christi vere 
      ma<lb ed="#L" n="38" break="no"/>nent, in caeteris sacramentis non manent. Vnde cum tam pre 
      <lb ed="#L" n="39"/>tiosa munera in eucharistia habeamus, offerro ea Deo &amp;  
      <!--870.xml-->
      <pb ed="#L" n="859"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>possumus iure &amp; debemus. Sine oblatione autem 
      sacrifi<lb ed="#L" n="2" break="no"/>cium non est. In eucharistiae quoque oblatione mystice 
      <lb ed="#L" n="3"/>Christus &amp; ineruente immolatur, ideoque ibi hostia est, in 
      <lb ed="#L" n="4"/>alijs sacramentis, non est. Proprie dico, nam per translatio 
      <lb ed="#L" n="5"/>nem baptismus quandoque hostia dicitur. Abeant, ergo 
      <lb ed="#L" n="6"/>caegdi &amp; indocti Lutherani, quos in vno hoc exemplo pate 
      <lb ed="#L" n="7"/>fecimus disciplinarum omnium ignaros esse: Theologiae, 
      <lb ed="#L" n="8"/>Philosophiae, Dialecticae, Grammaticae. Nec enim rem 
      tan<lb ed="#L" n="9" break="no"/>xummodo, sed sacrificij etiam nomen ignorant.  
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>