<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 6</title>
            <author ref="#MelchiorCano">Melchior Cano</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 6</title>
               <date when="2021-10-10">October 10, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-se3E3d">Louvain 1564</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-10-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="196"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Z4Yt34-d1e376"><!-- Z4Yt34-l3c6 -->
            <head xml:id="Z4Yt34-d1e376-Hd1e106">Caput 6</head>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e376-d1e109">
               <lb ed="#L" n="18"/>Cap. Sextum, de firmitate n certitudine 
      tradi<lb ed="#L" n="19" break="no"/>tionum Apostolicarum.
    </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e376-d1e116">
               <lb ed="#L" n="20"/>QVibus rebus exposits, non erit difficile ostendere, 
      <lb ed="#L" n="21"/>&amp;id quod in hac parte maxime quaeritur, ex Christi &amp;  
      <lb ed="#L" n="22"/>Apostolorum traditionibus certissima posse 
      argu<lb ed="#L" n="23" break="no"/>menta elici, &amp; ad ecclesiae consuetudines, &amp; ad fidei 
      do<lb ed="#L" n="24" break="no"/>gmata comprobanda. Si enim Apostolus Paulus 
      eccle<lb ed="#L" n="25" break="no"/>siae consuetudinem Corinthiis contentiosis opponit, cur 
      <lb ed="#L" n="26"/>nos itidem ecclesiae morem ab Apostolis vsque receptum, 
      <lb ed="#L" n="27"/>totque seculorum vsu ac gentium consensione probatum, 
      <lb ed="#L" n="28"/>non opponemus haereticis, cum a nobis scriptura in 
      cu<lb ed="#L" n="29" break="no"/>iusque rei confirmationem efflagitant?: Certe Paulus, cum 
      <lb ed="#L" n="30"/>&amp; per scripturas &amp; per naturae rationem satis dixisse 
      vi<lb ed="#L" n="31" break="no"/>deretur ad eius rei fidem faciendam, quam Corinthiis 
      <lb ed="#L" n="32"/>persuasam esse cupiebat, considerans tamen inter 
      Corin<lb ed="#L" n="33" break="no"/>thios fore quosdam, qui illiusinodi forte &amp; testimoniis 
      <lb ed="#L" n="34"/>&amp; rationibus repugnarent: non aliud potius argumentum 
      <lb ed="#L" n="35"/>ad causam euincendam habuit, quam si eos ad ecclesiae 
      <lb ed="#L" n="36"/>morem reuocaret. Si quis, ait, videtur contentiosus esse, 
      <lb ed="#L" n="37"/>nos talem consuetudinem non habemus nec ecclesiae Dei. 
      <lb ed="#L" n="38"/>Quod dicit tale est. Si quis adeo est durus &amp; pertinax, vt 
      <!--208.xml-->
      <pb ed="#L" n="197"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>argumentis positis non adducatur, sed adhuc contendat, 
      <lb ed="#L" n="2"/>Foeminam aperto capite orare oportere: hunc ego non  
      <lb ed="#L" n="3"/>aliter refello, quam quod ecclesiae Dei talem 
      consuetu<lb ed="#L" n="4" break="no"/>dinem non habent. Tanta vis in traditione est, vt quos 
      <lb ed="#L" n="5"/>nec scripturae nec naturae ratio mouisset, eos Paulus 
      exi<lb ed="#L" n="6" break="no"/>stimarit ecclesiarum more &amp; instituto refellendos. In 
      <lb ed="#L" n="7"/>priore rursum ad Timotheum epistola, si quis, ait, aliter 
      <lb ed="#L" n="8"/>docet &amp; non acquiescit sanis sermonibus. Non dicit 
      scri<lb ed="#L" n="9" break="no"/>pturis. Et ad Gala. Si quis, inquit, vobis euangelizauerit 
      <lb ed="#L" n="10"/>praeter id, quod accepistis, anathema sit. Quibus ex locis 
      <lb ed="#L" n="11"/>recte Origenes in commentariis epistolae ad Titum 
      defi<lb ed="#L" n="12" break="no"/>nit haereticum, eum qui se Christo credere profitetur, &amp;  
      <lb ed="#L" n="13"/>aliud de veritate fidei Christianae credit, quam habeat 
      <lb ed="#L" n="14"/>traditio ecclesiastica. Et lib. 1. periar. Sicut multis, inquit 
      <lb ed="#L" n="15"/>apud Graecos &amp; Barbaros pollicentibus veritatem, 
      de<lb ed="#L" n="16" break="no"/>sueuimus apud omnes eam querere, qui eam falsis 
      opinio<lb ed="#L" n="17" break="no"/>nibus asserebant, postquam credidimus filium Dei esse 
      <lb ed="#L" n="18"/>Christum, &amp; ab ipso hanc discendam esse persuasi sumus: 
      <lb ed="#L" n="19"/>ita cum multi sint, qui se putant scire quae Christi sunt, &amp; 
      <lb ed="#L" n="20"/>nonnulli eorum diuersa a prioribus sentiant, seruetur 
      <lb ed="#L" n="21"/>vero ecclesiastica praedicatio per successionis ordinem 
      <lb ed="#L" n="22"/>ab Apostolis tradita, &amp; vsque ad praesens in ecclesiis 
      per<lb ed="#L" n="23" break="no"/>manens: illa sola credenda est veritas, quae in nullo ab 
      ec<lb ed="#L" n="24" break="no"/>clesiastica traditione discordat. Hactenus Origen. 
      Ig<lb ed="#L" n="25" break="no"/>natius quoque in epistola ad Heronem, omnis, ait, qui 
      <lb ed="#L" n="26"/>dixerit praeter ea, quae tradita sunt, tametsi fide dignus 
      <lb ed="#L" n="27"/>sit, tametsi ieiunet tametsi viroinitatem seruet, tametsi 
      <lb ed="#L" n="28"/>signa faciat, tametsi prophetet, lupus tibi appareat. Si 
      igi<lb ed="#L" n="29" break="no"/>tur anathema, haereticus &amp; lupus habendus est, qui 
      eccie<lb ed="#L" n="30" break="no"/>siasticae traditioni repugnat, ex illa profecto certissima 
      <lb ed="#L" n="31"/>argumenratio promitur, ad fidei dogmata &amp; ecclesiae 
      mo<lb ed="#L" n="32" break="no"/>res comprobandum. Praeterea auctores grauissimi aperte 
      <lb ed="#L" n="33"/>confirmant huiusmodi instituta etiam sine literis accepta 
      <lb ed="#L" n="34"/>eandem vim habere ac si scripta ab Apostolis fuissent,  
      <lb ed="#L" n="35"/>Irenaeus lib. 3. aduersum haereses. cap. 4. &amp; lib. 4. cap. 43. 
      <lb ed="#L" n="36"/>Tertullianus item, quamuis ipse postea ab ecclesiae 
      tradi<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tione discesserit, in lib. tamen de corona militis eandem  
      <lb ed="#L" n="38"/>sententiam habet. Cuius verba libet in praesentia 
      referre<lb ed="#L" n="39" break="no"/>nec enim solum quid sentiat tradit sed cur etiam sentiat. 
      <!--209.xml-->
      <pb ed="#L" n="198"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Antiquas, inquit, obseruationes ecclesiae, si nulla 
      scri<lb ed="#L" n="2" break="no"/>ptura determinauit, certe consuetudo corroborauit, quae 
      <lb ed="#L" n="3"/>sine dubio de traditione manauit. Et statim, cum 
      quarum<lb ed="#L" n="4" break="no"/>dam traditionum meminisset, quarum in scripturis 
      men<lb ed="#L" n="5" break="no"/>tio nulla est, istarum, ait, &amp; aliarum disciplinarum si ex- 
      <lb ed="#L" n="6"/>postulas legem, nulla tibi legis traditio praetendetur, 
      <lb ed="#L" n="7"/>Auctrix est consuetudo, confirmatrix est &amp; fidei 
      obser<lb ed="#L" n="8" break="no"/>uatrix, idonea est testis traditionis veteris. 
      Consuetu<lb ed="#L" n="9" break="no"/>do autem etiam in ciuilibus rebus pro lege suscipitur, 
      <lb ed="#L" n="10"/>nec differt, scriptura an ratione consistat. Hactenus 
      Ter<lb ed="#L" n="11" break="no"/>tullianus. Ac praeclare ille quidem. Quoniam si legem ratio 
      <lb ed="#L" n="12"/>commendat: mos, qui ratione constet, non minus quam  
      <lb ed="#L" n="13"/>lex habet commendari. Dist. 1. cap. consuetudo. Basilius 
      <lb ed="#L" n="14"/>insuper in libro de Spiritu sancto. cap. 27. ac magno 
      qui<lb ed="#L" n="15" break="no"/>dem argumento eandem rem confirmat, inquiens. 
      Do<lb ed="#L" n="16" break="no"/>gmata, quae in ecclesia praedicantur, quaedam habemus e 
      <lb ed="#L" n="17"/>doctrina scripto prodita, quaedam rursus ex 
      Apostolo<lb ed="#L" n="18" break="no"/>rum traditione in mysterio occulto recepimus. Quorum 
      <lb ed="#L" n="19"/>vtraque parem vim habent ad pietatem. Nec in his quisque 
      <lb ed="#L" n="20"/>contradicit, qui sane, vel tenuiter expertus est. Nam si 
      <lb ed="#L" n="21"/>consuetudines, quae scripto proditae non sunt, tanqe non  
      <lb ed="#L" n="22"/>multum habentes momenti conemur reiicere, &amp; ea 
      dam<lb ed="#L" n="23" break="no"/>nabimus, quae in Euangelio necessaria ad salutem habentur: 
      <lb ed="#L" n="24"/>imo potius ipsam fidei praedicationem ad nudum 
      nomen<lb ed="#L" n="25" break="no"/>contrahemus. Hactenus Basilius. Cuius ratio, si 
      auctori<lb ed="#L" n="26" break="no"/>tas negligitur, certissimam rei huius faciet fidem. Cum  
      <lb ed="#L" n="27"/>enim scripturas ipsas ecclesiae auctoritate recipiamus, nec 
      <lb ed="#L" n="28"/>certiore argumento Euangelium Matthaei nomine 
      inscri<lb ed="#L" n="29" break="no"/>ptum ipsius vere esse probemus, quam quod sic a 
      patri<lb ed="#L" n="30" break="no"/>bus accepimus, simili profecto ratione ex reliquis 
      insti<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tutis, quae videlicet ab Apostolis retinemus, firma 
      argu<lb ed="#L" n="32" break="no"/>menta deriuabimus. Quod si quis, nouum librum sacrum 
      <lb ed="#L" n="33"/>ingerat, quem patres nostri minime receperunt, vt 
      Basili<lb ed="#L" n="34" break="no"/>des, qui prophetas sibi nuncupauit atque constituit, is non 
      <lb ed="#L" n="35"/>alio certiore argumento, refelli potest, quam traditione 
      <lb ed="#L" n="36"/>maiorum: vt secundo iam libro latius explicatum est. Sic 
      <lb ed="#L" n="37"/>quippe apud Euse. lib. 6. cap. 1O. Euangelium nomine 
      Pe<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tri ab haereticis prolatum Serapion grauissime exclusit. 
      <lb ed="#L" n="39"/>Atque, vt Basilius idem argumetatur, etiam in reip. iudiciis.  
      <!--210.xml-->
      <pb ed="#L" n="199"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>vbi scripturae deest instrumentum, testibus habetur fides. 
      <lb ed="#L" n="2"/>Et sicut in rebus humanis oculatos testes, ita in fide 
      auri<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tos accipimus, quia <quote xml:id="Z4Yt34-d1e376-Qd1e347">fides ex auditu est</quote>. Esset autem 
      ridi<lb ed="#L" n="4" break="no"/>cula respublica, quae in iudicis scripto omnia, nihil sine 
      <lb ed="#L" n="5"/>scripto probaret. Scripturas enim propter litigiosos faci 
      <lb ed="#L" n="6"/>mus. Alioqui boni viri solo verbo in veritate &amp; officio 
      <lb ed="#L" n="7"/>continentur. Praeterea, multa ad Christianos mores &amp; 
      do<lb ed="#L" n="8" break="no"/>ctrinam pertinent, quae e sacris literis non habentur, vt ante 
      <lb ed="#L" n="9"/>nobis constitutum est, stultum ergo fuerit in oinibus 
      scri<lb ed="#L" n="10" break="no"/>pturam postulare. Traditione itaque opus aliquando est 
      <lb ed="#L" n="11"/>ad fidei dogmata comprobanda. Rursus, cum traditiones 
      <lb ed="#L" n="12"/>non scriptas Polycarpus, Tertullianus, Irenaeus, 
      Mar<lb ed="#L" n="13" break="no"/>cioni ac Valentino : Epiphanius Melchisedechianis, 
      A<lb ed="#L" n="14" break="no"/>postolicis, Aerianis: Hieronymus Vigilantio: 
      Augusti<lb ed="#L" n="15" break="no"/>nus Donatistis: denique cvt in summa dicamo omnes sancti 
      <lb ed="#L" n="16"/>aduersariis Catholicae fidei fidenter obiecerint, earumque 
      <lb ed="#L" n="17"/>vi, perinde ac si fuissent scriptae, haereses sui quisque, 
      tem<lb ed="#L" n="18" break="no"/>poris deturbauerint : certe non minori efficacia per 
      hu<lb ed="#L" n="19" break="no"/>iusmodi traditiones nos haereticorum, qui aut nunc sunt,  
      <lb ed="#L" n="20"/>aut etiam sunt futuri, quaecunque dogmata refellere ac 
      de<lb ed="#L" n="21" break="no"/>turbare poterimus. Absurdissimum quippe fuerit, vt 
      Hie<lb ed="#L" n="22" break="no"/>ronymus aduersus Vigilantium colligit, vnum Lutherum 
      <lb ed="#L" n="23"/>aut Oecolampadium in ecclesiae angulo obloquentem 
      au<lb ed="#L" n="24" break="no"/>dire, vniuersos autem maiores nostros vsque ab 
      Aposto<lb ed="#L" n="25" break="no"/>is contemnere. Quorum traditiones si negligamus, 
      diffi<lb ed="#L" n="26" break="no"/>cile dictu est, quantum religio detrimenti sit latura, 
      quem<lb ed="#L" n="27" break="no"/>admodum dist. 11. cap. Ecclesiasticarum dicitur. Qualis 
      <lb ed="#L" n="28"/>enim rerum omnium facies erit, qualis praesertim erga 
      <lb ed="#L" n="29"/>Deum pietas, cultus, caeremoniae, non in ecclesia dico, cuius 
      <lb ed="#L" n="30"/>&amp; mysteria &amp; sacramenta maxima ex parte traditione 
      <lb ed="#L" n="31"/>constant, sed in vna qualibet republica, vel mediocriter 
      <lb ed="#L" n="32"/>instituta, si mores illi, qui a principio statim cum rep. 
      ado<lb ed="#L" n="33" break="no"/>leuerunt, contemnantur, labefactentur, euertantur? 
      Longio<lb ed="#L" n="34" break="no"/>res hoc loco sumus, quam necesse est. Quis enim est, cui 
      <lb ed="#L" n="35"/>non perspicua sint illa, quae pluribus verbis a quibusdam 
      <lb ed="#L" n="36"/>commemorantur? Commemoratur ab his Augustinus 
      <lb ed="#L" n="37"/>in epistola ad Ianuarium, &amp; in altera quoque ad 
      Casu<lb ed="#L" n="38" break="no"/>lanum, in quibus scripsit insolentissimae insaniae esse 
      di<lb ed="#L" n="39" break="no"/>sputare, an eiusmodi consuetudines seruandae sint:  
      <!--211.xml-->
      <pb ed="#L" n="200"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>nec minus esse eos coercendos, qui has contempserint,  
      <lb ed="#L" n="2"/>quanuis humanae aliquae illarum sint, quam si diuinas 
      le<lb ed="#L" n="3" break="no"/>ges praeuaricarentur. Commemorare &amp; alios auctores 
      <lb ed="#L" n="4"/>possumus, sed vtemur in re non dubia testibus non 
      ne<lb ed="#L" n="5" break="no"/>cessariis. Paulus enim vnus abunde rei huius facit fidem  
      <lb ed="#L" n="6"/>in 2. ad Thes: epistola c. 2. inquiens., Tenete traditiones,  
      <lb ed="#L" n="7"/>quas accepistis siue per epistolam, siue per sermonem. 
      Pa<lb ed="#L" n="8" break="no"/>rem ergo vim habent Apostolica dogmata, pariterque 
      re<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tinenda sunt, siue scripto seu verbo ad ecclesiam 
      perue<lb ed="#L" n="10" break="no"/>nerint, vt D. Basilius in lib. de Spi. sancto. cap. 29. ex hoc 
      <lb ed="#L" n="11"/>ipso apostoli testimonio argumentatur. Quin apostolus 
      <lb ed="#L" n="12"/>ipse ad Hebraeos &amp; ex scripturis &amp; ex traditione 
      argu<lb ed="#L" n="13" break="no"/>mentatus est, quemadmodum Chryso. hom. 18. in epist. 
      <lb ed="#L" n="14"/>ad Hebr. admonuit. Ex quibus omnibus multisque aliis 
      <lb ed="#L" n="15"/>perspicuum est, qui traditiones contempserint, eos tanqe 
      <lb ed="#L" n="16"/>haereticos iure ac merito ab ecclesia fuisse semper 
      explo<lb ed="#L" n="17" break="no"/>sos. Ita enimhaeretici illi sunt habiti, qui solennia quadra 
      <lb ed="#L" n="18"/>gesimae ieiunia ab Apostolis accepta pro nihilo habuere, 
      <lb ed="#L" n="19"/>vt apud Auoustinum de haere. c. 53. &amp; apud Conci. 
      Gan<lb ed="#L" n="20" break="no"/>gren: in epist. ad episcopos Armeniae videre licet. Ita qui 
      <lb ed="#L" n="21"/>distinctionem episcopi &amp; presbyteri negarunt, etiam hi 
      <lb ed="#L" n="22"/>haereseos sunt damnati: vt apud August. eodem lib. &amp; ca. 
      <lb ed="#L" n="23"/>&amp; apud Epipha. lib. 3. cap. 75. &amp; apud concil. 
      Constan<lb ed="#L" n="24" break="no"/>tiense reperies. Ita breuiter, siue Vuicleffistas, siue 
      Luthe<lb ed="#L" n="25" break="no"/>ranos, siue alias quascunque antiquiores pestes, non 
      mi<lb ed="#L" n="26" break="no"/>nus exhorruit ecclesia in eo quod huiusmodi 
      traditio<lb ed="#L" n="27" break="no"/>nes inficiati sunt, quam in eo quod scripta dogmata 
      re<lb ed="#L" n="28" break="no"/>iecerunt. Inde adeo venit, vt septima Synodus 
      genera<lb ed="#L" n="29" break="no"/>lis acti. 7. doctrinam nostrae orationi maxime 
      consenta<lb ed="#L" n="30" break="no"/>neam ediderit in haec verba. Fatemur nos ecclesiasticas 
      <lb ed="#L" n="31"/>traditiones, siue scripto, siue consuetudine valentes 
      re<lb ed="#L" n="32" break="no"/>tinere velle, quarum de numero est imaginum 
      effigura<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tio. Catholicae igitur ecclesiae traditionem obseruantes, 
      <lb ed="#L" n="34"/>definimus sanctas imagines venerandas. Qui ergo ausi 
      <lb ed="#L" n="35"/>fuerint aliud sentire, aut more impiorum haereticorum 
      <lb ed="#L" n="36"/>ecclesiasticas traditiones contaminare, si episcopi fuerint,  
      <lb ed="#L" n="37"/>deponuntor: si laici, communione priuantor. Et in fine 
      <lb ed="#L" n="38"/>eiusdem sessi: si quis, aiunt patres traditiones ecclesiae 
      <lb ed="#L" n="39"/>siue scripto, seu consuetudine valentes non curauerit,  
      <!--212.xml-->
      <pb ed="#L" n="201"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>anathema. Et concil. Trident. sess. 4. idem definit his 
      ver<lb ed="#L" n="2" break="no"/>bis. Saerosancta Trident. Synodus prospiciens veritatem 
      <lb ed="#L" n="3"/>Euangelii salutarem, &amp; morum doctrinam contineri in 
      li<lb ed="#L" n="4" break="no"/>bris scriptis, &amp; sine scripto traditionibus ipsius Christi, 
      <lb ed="#L" n="5"/>quae ab Apostolis acceptae, aut ab ipsis Apostolis Spiritu 
      <lb ed="#L" n="6"/>sancto dictante quasi per manus traditae, ad nos vsque 
      per<lb ed="#L" n="7" break="no"/>uenerunt: traditiones ipsas tum ad fidem tum ad mores 
      <lb ed="#L" n="8"/>pertinentes, tanquam vel ore tenus a Christo, vel ab 
      spi<lb ed="#L" n="9" break="no"/>ritu sancto dictatas, &amp; continua successione in ecclesia 
      <lb ed="#L" n="10"/>catholica conseruatas, pari pietatis affectu ac reuerentia 
      <lb ed="#L" n="11"/>cum libris sacris, suscipit ac veneratur. Et posterius: si quis 
      <lb ed="#L" n="12"/>autem traditiones praedictas sciens &amp; prudens 
      contem<lb ed="#L" n="13" break="no"/>pserit, anathema sit. Ne plura. Referri enim decet ad ea, 
      <lb ed="#L" n="14"/>quae capite 3. posui fundamenta, ex quibus, vt nihil aliud 
      <lb ed="#L" n="15"/>adiiceremus, id ipsum, quod hoc nunc capite 
      persequi<lb ed="#L" n="16" break="no"/>mur, satis exploratum esset. Verum vt singula persequi est 
      <lb ed="#L" n="17"/>operis infiniti: ita quaedam explicare fusius, est necessarium. 
      <lb ed="#L" n="18"/>Nec tamenn quae huic loco explicando dedimus, nimis 
      <lb ed="#L" n="19"/>multa videri debent. Quo enim huic loco vis ab 
      haereti<lb ed="#L" n="20" break="no"/>cis maior infertur, eo nobis magis claborandum erat, vt 
      <lb ed="#L" n="21"/>is quam dilipentissime &amp; explicaretur &amp; muniretur. Atque  
      <lb ed="#L" n="22"/>quemadmodum supra diximus, ex decem partibus, in quas 
      <lb ed="#L" n="23"/>loci Theologici naturam vimque, diuisimus: secunda haec, 
      <lb ed="#L" n="24"/>quae in traditione consistit, maxime Theologiam &amp; fidem 
      <lb ed="#L" n="25"/>attingit. Et res tanta paucis absoluenda non erat. Sed iam  
      <lb ed="#L" n="26"/>argumenta ea tandem diluamus, quae capite primo 
      ad<lb ed="#L" n="27" break="no"/>uersum traditiones opposuimus. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>