<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 1</title>
            <author ref="#MelchiorCano">Melchior Cano</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 1</title>
               <date when="2021-10-10">October 10, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-se3E3d">Louvain 1564</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-10-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="672"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Z4Yt34-d1e1089"><!-- Z4Yt34-l12c1 -->
            <head xml:id="Z4Yt34-d1e1089-Hd1e106">Caput 1</head>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1089-d1e109">
               <lb ed="#L" n="17"/>Quid Theologia sit, quae ei obiecta res, quis finis.  
      <lb ed="#L" n="18"/>
               <sic>Caput secundum</sic>.
    </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1089-d1e119">
               <lb ed="#L" n="19"/>PRopositum est nobis hoc libro de locorum 
      Theolo<lb ed="#L" n="20" break="no"/>gicorum vsu in scholae disputatione dicere. Id quo 
      <lb ed="#L" n="21"/>recte atque ex ordine fiat, optimum fuerit initio 
      de<lb ed="#L" n="22" break="no"/>finire: quidnam Theologia sit, quae illius quasi subiecta 
      <lb ed="#L" n="23"/>materies, quis scopus, in quem theologo studia dirigenda 
      <lb ed="#L" n="24"/>sint omnia. Ac Theologia quidem, si Graecam vocem in 
      <lb ed="#L" n="25"/>Latinas vertimus, ratio est sermoque de Deo. Omnis 
      au<lb ed="#L" n="26" break="no"/>tem, quae ratione &amp; via de aliqua re suscipitur, institutio,  
      <lb ed="#L" n="27"/>essentiam &amp; potentias, quas vocant, ac caetera omnia vesti 
      <lb ed="#L" n="28"/>gat, quae illi rei sunt peculiariter ac proprie attributa. In 
      <lb ed="#L" n="29"/>theologia ergo facultas quaedam intelligitur: quae Dei na 
      <lb ed="#L" n="30"/>turam, vim &amp; proprietates inquirit. Nec vero Theologo 
      <lb ed="#L" n="31"/>satis est, quae Deo in se absolute conueniunt, ea facultatis 
      <lb ed="#L" n="32"/>suae viribus iuribusque tribuere: nisi etiam illa vendicet,  
      <lb ed="#L" n="33"/>quae Deo quasi accidunt in ordine ad creaturas. Dei enim 
      <lb ed="#L" n="34"/>notionem omni ex parte rimatur. Bipartita igitur est Theo 
      <lb ed="#L" n="35"/>logiae tractatio: vna de Deo secundum se, altera de eodem, 
      <lb ed="#L" n="36"/>quia rerum est principium ac finis. Nec theologus 
      tamen<lb ed="#L" n="37" break="no"/>summa &amp; infima, diuina &amp; humana miscet, sed adeo 
      arti<lb ed="#L" n="38" break="no"/>culatem, clare, artificiose, haec componit illis, his illa iungit: 
      <!--684.xml-->
      <pb ed="#L" n="673"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>vt non modo nullam sibi vicissim obscuritatem afferant, ve 
      <lb ed="#L" n="2"/>rum etiam vtraque vtrisque, adhibeant lumen. Quid? quod 
      <lb ed="#L" n="3"/>sicut solem intueri nequimus aduersum, eiusque radijs 
      a<lb ed="#L" n="4" break="no"/>cies nostra sensusque vincitur: sic ad diuinae lucis 
      obtu<lb ed="#L" n="5" break="no"/>tum mentis nostrae oculi hallucinantur &amp; caligant. 
      Quam<lb ed="#L" n="6" break="no"/>obrem necesse est, vt Deum sua natura inuisibilem in 
      efie<lb ed="#L" n="7" break="no"/>ctis ceu in vmbra, in speculo, in imagine, in signis 
      vesti<lb ed="#L" n="8" break="no"/>gijsque cernamus. Inuisibilia enim ipsius a creatura mundi 
      <lb ed="#L" n="9"/>per ea, quae facta sunt intellecta conspiciuntur: sempiterna 
      <lb ed="#L" n="10"/>quoque eius Virtus &amp; diuinitas. Cum vero inter omnia, quae 
      <lb ed="#L" n="11"/>oculorum sensu percipimus, rationalis creatura simillima 
      <lb ed="#L" n="12"/>deo sit, ad imaginem quippe dei factus est homo, nihil 
      pro<lb ed="#L" n="13" break="no"/>fecto inuenias, in quo diuina bonitas, potestas &amp; sapietia 
      <lb ed="#L" n="14"/>magis eluceant. Quare theologiae disciplina, quamuis de 
      <lb ed="#L" n="15"/>Deo ipsa praecipue sit, plurimum tamen circa homines 
      hu<lb ed="#L" n="16" break="no"/>manaqe versatur: &amp; cum ex homine tun ex ijs, quae Deus ho 
      <lb ed="#L" n="17"/>mini fecit atque effecit, diuinae naturae cognitione quaerit. 
      <lb ed="#L" n="18"/>Quod si potentiam, benignitatem &amp; prouidentiam, Dei 
      in<lb ed="#L" n="19" break="no"/>dagare &amp; proferre proprium theologiae munus est, de fine, 
      <lb ed="#L" n="20"/>quem Deus non alium quam seipsum hominibus 
      compa<lb ed="#L" n="21" break="no"/>rauit, deque medijs ad hunc finem necessarijs, yirtutibus, 
      <lb ed="#L" n="22"/>legibus, gratia, incarnatione, sacramentis, longissima licet 
      <lb ed="#L" n="23"/>theologi disputatio, non est ab instituto theologiae 
      alie<lb ed="#L" n="24" break="no"/>na: non solum ob eam causam, quam D. sane Thomas 
      gra<lb ed="#L" n="25" break="no"/>uem reddit, ne theologia, quae effectrix etiam est non mo 
      <lb ed="#L" n="26"/>do speculatrix, manca &amp; imminuta hac patre omissa linque 
      <lb ed="#L" n="27"/>retur, sed multo magis quod eae res Dei ipsius probitatem, 
      <lb ed="#L" n="28"/>aequitatem, virtutem, integritatem, beneficentiam, 
      libe<lb ed="#L" n="29" break="no"/>ralitatem, misericordiam, patientiam, longanimitatem 
      insi<lb ed="#L" n="30" break="no"/>gniter &amp; praeclare patefaciunt &amp; illustrat. Cuius rei igno 
      <lb ed="#L" n="31"/>ratio causa quibusdam erroris illius fuit, vt existimarent,  
      <lb ed="#L" n="32"/>disciplinam hanc non esse contemplandi gratia inuentam,  
      <lb ed="#L" n="33"/>sed agendi. At enim quibus argumentis vtatur, videamus. 
      <lb ed="#L" n="34"/>Primuimn contemplationis tractatus inquiunt, longe 
      mi<lb ed="#L" n="35" break="no"/>nor est quam actionis. Illi enim D. Thomas primam 
      sum<lb ed="#L" n="36" break="no"/>mae suae partem dedit, huic secundam &amp; tertiam, quae 
      vo<lb ed="#L" n="37" break="no"/>luminis magnitudine illam singulae etiam exuperant. De 
      <lb ed="#L" n="38"/>fine rursum ac medijs disputare, ad eam facultatem sine 
      <lb ed="#L" n="39"/>dubio pertinet, quae aliquid molitur &amp; agit. Nimirum  
      <!--685.xml-->
      <pb ed="#L" n="674"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>non ad mentem ea, sed ad affectum referuntur. Cum ergo 
      <lb ed="#L" n="2"/>de fide &amp; medijs humanae vitae plurimam theologus 
      di<lb ed="#L" n="3" break="no"/>sputationem instituat, fieri videtur, vt theologiae vis non  
      <lb ed="#L" n="4"/>in cernendo potissimum, sed in agendo sita sit. Theologiae 
      <lb ed="#L" n="5"/>insuper &amp; diuinarum scripturarum idem est finis. Nec 
      <lb ed="#L" n="6"/>enim finem alium disciplinae eiusdem principia ac 
      con<lb ed="#L" n="7" break="no"/>clusiones habent. At diuinarum omnium scripturarum 
      fi<lb ed="#L" n="8" break="no"/>nis dilectio est, vt Augustinus Gregoriusque testantur. 
      <lb ed="#L" n="9"/>Non ergo Theologia praecipue ad contemplandum 
      ten<lb ed="#L" n="10" break="no"/>lit, sed ad amandum. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1089-d1e280">
               <lb ed="#L" n="11"/>Praeterea, quae doctrina cuiuspiam est speculatrix vena 
      <lb ed="#L" n="12"/>trixque naturae, oculos maxime ad cernendum postulat,  
      <lb ed="#L" n="13"/>non ad agendum vires. Nec stultitiae eos arguit, qui in 
      <lb ed="#L" n="14"/>actione torpent, sed qui sunt in speculatione tardi. At 
      <lb ed="#L" n="15"/>scriptura omnis a discipulis opera exigit, eosque cessatio 
      <lb ed="#L" n="16"/>ne torpentes tanquam vanos &amp; ociosos reprehendit. No 
      <lb ed="#L" n="17"/>igitur speculandi causa haec doctrina potissime traditur, 
      <lb ed="#L" n="18"/>sed agendi. Ad haec fides in charitatem refertur, non 
      <lb ed="#L" n="19"/>econtrario in fidem charitas: vt ex Matthae. cap. 22. &amp; ex 
      <lb ed="#L" n="20"/>Apostolo. 1. Corinthio. 13. colligitur. Notitia ergo 
      prin<lb ed="#L" n="21" break="no"/>cipiorum Theologiae, quam notitiam fidei vocabulo acci 
      <lb ed="#L" n="22"/>pimus, diligendi causa primum omnium fidelibus data 
      <lb ed="#L" n="23"/>est. Causa quippe 7eAnuos, quam finalem possumus 
      inter<lb ed="#L" n="24" break="no"/>pretari, eadem &amp; prima &amp; principialis est. Quod si notio 
      <lb ed="#L" n="25"/>principiorum doctrinae huius actuosa est fides, scilicet,  
      <lb ed="#L" n="26"/>quae per dilectionem operatur, conficitur sane, doctrinam  
      <lb ed="#L" n="27"/>quoque ipsam ad mores primo, vitaeque actionem 
      attine<lb ed="#L" n="28" break="no"/>re. Item si fides speculatio quaedam est, non moralis disci 
      <lb ed="#L" n="29"/>plina: vnde illud? Fides sine operibus mortua est? Vnde 
      il<lb ed="#L" n="30" break="no"/>lud rursum? Ad dandam scientiam salutis plebi eius in 
      re<lb ed="#L" n="31" break="no"/>missionem peccatorum eorum? Nam scientia salutis 
      cor<lb ed="#L" n="32" break="no"/>poralis in praxim maxime spectat, iu contemplationem 
      <lb ed="#L" n="33"/>non item. Quid illa? Dedit illi scientiam sanctorum, 
      scien<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tia sanctorum prudentia. Omnis scriptura diuinitus inspi 
      <lb ed="#L" n="35"/>rata vtilis est, &amp; cae. vt perfectus sit homo Dei ad omne 
      o<lb ed="#L" n="36" break="no"/>pus bonum instructus. Haec autem scripta sunt vt 
      creda<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tis, &amp; vt credentes vitam habeatis in nomine ipsius. Qui 
      <lb ed="#L" n="38"/>dicit se nosse Deum, &amp; mandata eius non seruat, mendax 
      <lb ed="#L" n="39"/>est, aliaque huius generis sexcenta, quae in diuina passim 
      <!--686.xml-->
      <pb ed="#L" n="675"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>scriptura reperiuntur. Ex quibus omnino videtur 
      effi<lb ed="#L" n="2" break="no"/>ci, Theologiam non esse speculatricem, sed effectricem. 
      <lb ed="#L" n="3"/>Atque adeo finem eius praecipuum non esse 
      contempla<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tionem, sed actionem. Id quod opinati sunt scholastici 
      <lb ed="#L" n="5"/>quidam Theologi in primis clari &amp; nobiles. Qui in ea 
      <lb ed="#L" n="6"/>re magistrum forte sequuntur, hanc disciplinam ex vsu &amp;  
      <lb ed="#L" n="7"/>fruitiono partientem. Nec intelligunt doctissimi viri,  
      <lb ed="#L" n="8"/>sic enim mihi modestissimum est vocare illos, alium esse 
      <lb ed="#L" n="9"/>finem doctrinae, alium doctoris: vel, vt verbis 
      differenti<lb ed="#L" n="10" break="no"/>bus rem fere eandem exprimamus, alium esse finem 
      do<lb ed="#L" n="11" break="no"/>ctrinae primarium, alium postremum. Vt si verbi causa 
      di<lb ed="#L" n="12" break="no"/>cimus, vini duos esse fines, vnum ad bibendum, alterum 
      <lb ed="#L" n="13"/>ad medendum. Charitas ergo docentis Dei, atque ea 
      <lb ed="#L" n="14"/>re doctrinae quidem huius finis est, at non primus, sed 
      <lb ed="#L" n="15"/>secundus. Nam &amp; cognitio contemplatioque naturae, 
      <lb ed="#L" n="16"/>vt ait eleganter Cicero, manca quodammodo atque 
      in<lb ed="#L" n="17" break="no"/>choata est, si nulla actio rerum consequatur. Vani sunt,  
      <lb ed="#L" n="18"/>Sapiens inquit, omnes homines, in quibus non subest 
      <lb ed="#L" n="19"/>scientia Dei, &amp;c. &amp; alius item. Quia cum cognouissent 
      <lb ed="#L" n="20"/>Deum, non sicut Deum glorificatierunt, sed euanuerunt 
      <lb ed="#L" n="21"/>in cogitationibus suis, &amp;c. Quapropter si ex fine 
      secun<lb ed="#L" n="22" break="no"/>do naturam disciplinae consideres, iam tibi physica 
      in<lb ed="#L" n="23" break="no"/>ter actuosas numerabitur. Quid? Quod finis noster 
      <lb ed="#L" n="24"/>primus, vt Diuus Thomas verissime sentit, visio Dei est 
      <lb ed="#L" n="25"/>clara &amp; manifesta? Quia vero finem illum adipiscimur 
      <lb ed="#L" n="26"/>mente &amp; voluntate, cognitione &amp; amore: sit, non vt 
      co<lb ed="#L" n="27" break="no"/>gnitio ex se amorem, sed vt vtraque res ad visionem 
      refe<lb ed="#L" n="28" break="no"/>ratur. Quod si cognitio viae ex se non nisi ad patriae 
      co<lb ed="#L" n="29" break="no"/>gnitionem referenda est, quamuis illa non sit per se 
      ido<lb ed="#L" n="30" break="no"/>pea, nisi ei affectus dilectioque iungatur, visio vero Dei, 
      <lb ed="#L" n="31"/>cuius fides seminarium est, contemplatio potissimum 
      <lb ed="#L" n="32"/>est, non effectio, sequitur Theologiam maxime 
      specula<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tiuam esse, non practicam. Liceat enim, quando de 
      scho<lb ed="#L" n="34" break="no"/>lae disputatione habetur oratio, scholae verba vsurpare. 
      <lb ed="#L" n="35"/>Adde, quod Theologia Dei naturam, potentiam &amp; 
      pro<lb ed="#L" n="36" break="no"/>prietatem inquirit. Est ergo Deus huius scientiae 
      pro<lb ed="#L" n="37" break="no"/>prium obiectu, atque adeo speculationis causa conparatur. 
      <lb ed="#L" n="38"/>Atque Augu. aperte docet, sapientia, de qua Apost. 1. Cor. 
      <lb ed="#L" n="39"/>12. Ioquit, intellectualem notionem &amp;contemplationem rerum 
      <!--687.xml-->
      <pb ed="#L" n="676"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>aeternarum. Sine dubio autem sacra doctrina sapientia est,  
      <lb ed="#L" n="2"/>eaque re speculatiuam esse constat. Quod, vt caetera 
      ta<lb ed="#L" n="3" break="no"/>ceamus, vel Theologiae nomen prae se fert. 
      Quemadmo<lb ed="#L" n="4" break="no"/>dum enim non solum asserere, sed etiam ad dubitare 
      stul<lb ed="#L" n="5" break="no"/>tissimum est, num Physiologia Astrologiaque 
      speculatri<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ces sint, an effectrices, quod nomina ipsa insignite 
      egre<lb ed="#L" n="7" break="no"/>gieque declarant, contemplationem rerum ingeri, non mo 
      <lb ed="#L" n="8"/>res &amp; actionem. Tametsi Medici, Nautae, ac caeteri, qui 
      <lb ed="#L" n="9"/>rebus publicis addicti &amp; destinati sunt, otiosam naturae 
      <lb ed="#L" n="10"/>astrorumque, notionem aspernantur &amp; fugiunt: quae 
      actuo<lb ed="#L" n="11" break="no"/>sa est, eam &amp; amplectuntur &amp; colunt. Sic ambigere, 
      theo<lb ed="#L" n="12" break="no"/>logia speculatrix ne sit an effectrix, a communi etiam me 
      <lb ed="#L" n="13"/>diocrique intelligentia &amp; sensu remotum est. Vtpote, cum 
      <lb ed="#L" n="14"/>nihil aliud illa sit, quam ratio sermoque de Deo. 
      Quan<lb ed="#L" n="15" break="no"/>quam viri prudentes vacantem, illam &amp; otiosam esse 
      no<lb ed="#L" n="16" break="no"/>lunt: sed ad humanae vitae &amp; vsum &amp; finem 
      accommoda<lb ed="#L" n="17" break="no"/>ri. Praeterea, Theologia omnem de Deo cognitionem 
      <lb ed="#L" n="18"/>tradit, siue ea per naturae lumen, seu diuino solum 
      mune<lb ed="#L" n="19" break="no"/>re &amp; illustratione habeatur. Cum igitur speculetur 
      quic<lb ed="#L" n="20" break="no"/>quid de Deo cognoscere humana ingenia possunt, 
      nimi<lb ed="#L" n="21" break="no"/>rum aut speculatiua est, aut scientia de Deo nulla esse 
      spe<lb ed="#L" n="22" break="no"/>culatiua potest. Quod licet nonnulli huic argumento de 
      <lb ed="#L" n="23"/>derint, adeo tamen absurdum est, vt refelli non debeat. 
      <lb ed="#L" n="24"/>Quid ? Quod Theologia nostra diuinae sapientiae 
      quae<lb ed="#L" n="25" break="no"/>dam impressio est, quae eadem &amp; speculandi vim habet &amp;  
      <lb ed="#L" n="26"/>agendi? Nihil igitur obstat, cur non idem lumen 
      vul<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tus Dei, quod signatum est super nos, vtraque ostendat,  
      <lb ed="#L" n="28"/>&amp; quae contemplari oportet &amp; quae agere. Sicut anima 
      <lb ed="#L" n="29"/>rationalis quod formarum omnium praestatissima sit, 
      vi<lb ed="#L" n="30" break="no"/>res quidem excellenter habet &amp; sentiendi &amp; vigendi, sed 
      <lb ed="#L" n="31"/>in ea tamen vis intelligendi prima eademque, praecipua est.  
      <lb ed="#L" n="32"/>Nec vires illa exercet reliquas, nisi vt proprio tandem  
      <lb ed="#L" n="33"/>intelligentiae munere perfungatur. In hunc itaque 
      mo<lb ed="#L" n="34" break="no"/>dum Diuus Thomas scienter ac perite dixit, Theologiam  
      <lb ed="#L" n="35"/>muneribus vtrisque fungi &amp; speculandi &amp; agendi, 
      quam<lb ed="#L" n="36" break="no"/>uis magis speculetur quam agat. Non enim agit, nisi quia 
      <lb ed="#L" n="37"/>agendo ad perfectam Dei cognitionem tendit. Quibus 
      <lb ed="#L" n="38"/>rebus breuiter explicatis illa tria perspicue satis, &amp; plane 
      <lb ed="#L" n="39"/>intelliguntur, quae a principio huius capitis exponenda 
      <!--688.xml-->
      <pb ed="#L" n="677"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>suscepi, nempe quaenam sit Theologiae propria notio ac 
      <lb ed="#L" n="2"/>definitio, quae rursum illi subiecta materies, circa quam  
      <lb ed="#L" n="3"/>ipsa versetur, quis tandem illius finis tum primus tum 
      se<lb ed="#L" n="4" break="no"/>cundus. Theologia scientia est, quae docet, quidnam 
      na<lb ed="#L" n="5" break="no"/>tura diuina sit, &amp; quae naturae eius Vires ac proprietates. 
      <lb ed="#L" n="6"/>Deus ipse est doctrinae huic obiectum subiectumque 
      pro<lb ed="#L" n="7" break="no"/>positum, &amp; quasi versanda materia, his enim modis res, 
      <lb ed="#L" n="8"/>quam facultas quaelibet mente tractandam 
      cognoscen<lb ed="#L" n="9" break="no"/>damque, proponit, a Philosophis appellatur. Finis prima. 
      <lb ed="#L" n="10"/>rius quidem naturae diuinae notio, &amp; contemplatio per 
      <lb ed="#L" n="11"/>Dei potentias, virtutes &amp; proprietates explicata, 
      postre<lb ed="#L" n="12" break="no"/>mus autem, earum rerum actio, quae ad mores sunt ac 
      be<lb ed="#L" n="13" break="no"/>ne beateque viuendum necessariae. Et quidem quem vsum 
      <lb ed="#L" n="14"/>loci Theologici habeant, vitae moribus &amp; actionibus 
      ac<lb ed="#L" n="15" break="no"/>commodatum, non institui in praesentia dicere, quamuis 
      <lb ed="#L" n="16"/>magnus ille omnino sit, &amp; qui nobis disserendi praestaret 
      <lb ed="#L" n="17"/>valde vtilem copiosamque materiam. Is tantum vsus, vt 
      <lb ed="#L" n="18"/>supra dixi, nunc mihi expediendus est, quem Theologus 
      <lb ed="#L" n="19"/>capere e locis potest, si in scholae disputationibus illos 
      <lb ed="#L" n="20"/>verset &amp; tractet, cum scilicet quantum potest, tantum 
      co<lb ed="#L" n="21" break="no"/>gnoscere curat de Deo rebusque diuinis. Non autem mi 
      <lb ed="#L" n="22"/>hi excidit, scripsisse me in libro quinto, cum de ecclesiae 
      <lb ed="#L" n="23"/>auctoritate in morum iudicio dicerem, duplicem esse de 
      <lb ed="#L" n="24"/>rebus Theologicis quaestionem. Vnam, quae ad 
      contem<lb ed="#L" n="25" break="no"/>plationem attineret, alteram, quae in moribus atque vsu 
      <lb ed="#L" n="26"/>vitae sita esset. Quod a quibusdam sic accipi potest, 
      tan<lb ed="#L" n="27" break="no"/>quam hoc, quod nunc habeo institutum, priori 
      diuer<lb ed="#L" n="28" break="no"/>sum sit. Id vero a me procul aberit. Namque, aliud est loco 
      <lb ed="#L" n="29"/>rum vsum Ecclesiasten in concione docere, vbi de 
      mori<lb ed="#L" n="30" break="no"/>bus aut hortado, aut dehortando agitur, aliud Theologum 
      <lb ed="#L" n="31"/>in vsu locorum instituere, cum in morum questionem incidit,  
      <lb ed="#L" n="32"/>siue illa sit earum rerum, quas scire ad salutem est 
      necessa<lb ed="#L" n="33" break="no"/>rium, siue earum etiam quae fuerint opportunae. Atque 
      <lb ed="#L" n="34"/>concionatoribus, quemadmodum loca Theologica 
      v<lb ed="#L" n="35" break="no"/>surpare debeant prescribere, id ego hoc tempore praeter 
      <lb ed="#L" n="36"/>eundum censui. At quoniam questiones fidei &amp; morum a 
      <lb ed="#L" n="37"/>Theologo eadem via &amp; ratione tractantur, quum in 
      di<lb ed="#L" n="38" break="no"/>sputationem Theologiae veniunt, id ambigendum non est,  
      <lb ed="#L" n="39"/>quae superiorum quaestionum praecepta fuerint, eadem ad 
      <!--689.xml-->
      <pb ed="#L" n="678"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>sequentes pertinere. Haec enim est vna res prorsus, vt non 
      <lb ed="#L" n="2"/>differat multum inter fidei decreta &amp; iudicia morum, 
      ea<lb ed="#L" n="3" break="no"/>que est ex eisdem locis eademque propemodum forma 
      <lb ed="#L" n="4"/>tractanda. Nec vero velim, vt rursum me quispiam in tam 
      <lb ed="#L" n="5"/>frigida, tamque ieiuna calumnia remoretur, quod 
      Theo<lb ed="#L" n="6" break="no"/>logiam simpliciter &amp; absque vllo temperamento 
      scien<lb ed="#L" n="7" break="no"/>tiam nuncupauerim. Quasi nescirem Aristotelem in 
      sci<lb ed="#L" n="8" break="no"/>entia euidentem, &amp; claram conclusionis notitiam 
      exige<lb ed="#L" n="9" break="no"/>re. Cuiusmodi quum in principijs Theologia non habeat,  
      <lb ed="#L" n="10"/>ne in conclusionibus quidem habere potest. Pugnat 
      e<lb ed="#L" n="11" break="no"/>nim, rationis conclusionem dilucidam, apertam &amp; 
      mani<lb ed="#L" n="12" break="no"/>festam effici, si res, e quibus illa colligitur, obscurae, 
      o<lb ed="#L" n="13" break="no"/>pertae, atque inuolutae sunt. Porro autem si non vt 
      Ari<lb ed="#L" n="14" break="no"/>stoteles, vt sacri auctores, sic nos certe loquimur, qui 
      do<lb ed="#L" n="15" break="no"/>ctrinam hanc scientiam absolute vocarunt. Scire, 
      Au<lb ed="#L" n="16" break="no"/>gustinus inquit, quemadmodum fides &amp; pijs opituletur, 
      <lb ed="#L" n="17"/>&amp; contra impios defendatur, proprio appellare 
      vocabu<lb ed="#L" n="18" break="no"/>lo scientiam videtur Apostolus. Illud autem sine dubio 
      <lb ed="#L" n="19"/>munus Theologiae proprium &amp; officium est. Et 
      Hiero<lb ed="#L" n="20" break="no"/>nymus, vt alios omittam, scripturae sacrae doctrinam, quam  
      <lb ed="#L" n="21"/>Theologi profitemur, scientiam sapientiamque passim  
      <lb ed="#L" n="22"/>appellat. Quin sacrae literae, vbi res certa est, ibi nullo 
      <lb ed="#L" n="23"/>modo sciendi vocabulum reformidant. Nota sunt illa, 
      <lb ed="#L" n="24"/>scio quod redemptor meus viuit, &amp;c. Item, Scio, quod 
      <lb ed="#L" n="25"/>certissime regnaturus sis, &amp;c. Item. Dedit illi scientiam  
      <lb ed="#L" n="26"/>Sanctorum. Item, scientiam Dei inuenies, quia 
      Domi<lb ed="#L" n="27" break="no"/>nus dat sapientiam, &amp; ex ore eius prudentia &amp; scientia. 
      <lb ed="#L" n="28"/>Et Apostolus. Alij quidem per spiritum datur sermo 
      sa<lb ed="#L" n="29" break="no"/>pientiae, alij autem sermo scientiae. Praeterea euidentiam  
      <lb ed="#L" n="30"/>Aristoteles in disciplinis flagitat, vt rerum cognitio nec 
      <lb ed="#L" n="31"/>fallere possit, nec mutari. Firmam enim immutabilemque 
      <lb ed="#L" n="32"/>notionem scientiae vocabulum postulat. Cum igitur quae 
      <lb ed="#L" n="33"/>res in fidem ac Theologiam incidunt, qua ratione in eas 
      <lb ed="#L" n="34"/>incidunt, stabiles immobilesque sint, nec in eis 
      Theolo<lb ed="#L" n="35" break="no"/>gus errare, labi aut decipi queat: fit, vt sine 
      perspicuita<lb ed="#L" n="36" break="no"/>te etiam Theologia scientiae proprie sibi appellationem 
      <lb ed="#L" n="37"/>vendicet. Quae eadem causa subest, vt disciplina haec 
      cir<lb ed="#L" n="38" break="no"/>ca res etiam contingentes, hoc est, sua natura minime 
      ne<lb ed="#L" n="39" break="no"/>cessarias, sine sui nominis impendio &amp; iactura versetur. 
      <!--690.xml-->
      <pb ed="#L" n="679"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Necessitatem quippe in doctrina idcirco Aristoteles 
      re<lb ed="#L" n="2" break="no"/>quisiuit, quod sine ea nec rerum nec cognitionis 
      stabili<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tas &amp; immutabilitas appareret. At causae vel fortuito 
      <lb ed="#L" n="4"/>antegressae harumque effecta, suapte natura parum firma 
      <lb ed="#L" n="5"/>&amp; constantia, vt sub Theologiam &amp; fidem cadunt, non 
      <lb ed="#L" n="6"/>mobilia &amp; quae modo huc atque illuc transferantur, sed 
      <lb ed="#L" n="7"/>certa immutataque perinde ac perennia manent. Quam  
      <lb ed="#L" n="8"/>obrem vtraque Deus proprie scire dicitur, &amp; quae 
      neces<lb ed="#L" n="9" break="no"/>sario eueniunt, &amp; quae nobis in casu &amp; fortuna sunt 
      po<lb ed="#L" n="10" break="no"/>sita. Rite ergo Theologiam scientiam dicimus, in qua 
      <lb ed="#L" n="11"/>certitudo immobilis, firma constantia, &amp; vt ita dicam,  
      <lb ed="#L" n="12"/>infallibilitas cognitionis est. Quid ? Quod Musica &amp; 
      A<lb ed="#L" n="13" break="no"/>stronomia a plerisque scientiae nuncupantur, &amp; 
      tamen<lb ed="#L" n="14" break="no"/>vix vnus aut alter coelorum syderumque errantium 
      con<lb ed="#L" n="15" break="no"/>uersiones, a quibus disciplinae illae nunc pendent, 
      pro<lb ed="#L" n="16" break="no"/>prio vel instrumento vel experimento explorauit? Quin 
      <lb ed="#L" n="17"/>Astrologi fere iuniores veterum experimenta, tanquam  
      <lb ed="#L" n="18"/>certa earum rerum praeiudicia sequuntur, quas ipsi 
      tra<lb ed="#L" n="19" break="no"/>ctandas, iudicandasque suscipiunt. Theologia igitur 
      <lb ed="#L" n="20"/>iure quoque scientia vocitabitur, praesertim cum 
      hu<lb ed="#L" n="21" break="no"/>ius doctrinae principijs accidat, vt obscure nobis sint 
      <lb ed="#L" n="22"/>cognita. Nimirum enim, si nobis perspicua ac 
      diluci<lb ed="#L" n="23" break="no"/>da fotent, nihilo secius suum haec disciplina, &amp; nomen 
      <lb ed="#L" n="24"/>&amp; rationem tueretur. Ac re vera, si modo Aristoteles 
      <lb ed="#L" n="25"/>viueret, non aliud nomen inueniret, quo theologiam  
      <lb ed="#L" n="26"/>aptius &amp; congruentius appellaret. Nam fidem dicere,  
      <lb ed="#L" n="27"/>quae non auctoritati proxime, sed rationi &amp; syllogismo  
      <lb ed="#L" n="28"/>innitatur, absurdum est. Alioqui si prior proposito 
      cer<lb ed="#L" n="29" break="no"/>a ex fide sit, posterior autem ratione naturae probabilis,  
      <lb ed="#L" n="30"/>conclusionis fides erit, non opinio. Quod plane 
      fal<lb ed="#L" n="31" break="no"/>sum est.  
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e1089-d1e772">
               <lb ed="#L" n="32"/>Theologiam ergo, quando aliud melius non occurrit, 
      <lb ed="#L" n="33"/>scientiae vocabulo nuncupemus: Firma. n. &amp; stabilis earum 
      <lb ed="#L" n="34"/>rerum perceptio &amp; conprehensio est, quae e certis 
      constan<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tibusque principijs manifesta comnexione nectuntur. Nec. n. 
      <lb ed="#L" n="36"/>illud vere dici potest, theologiae consequentias 
      proba<lb ed="#L" n="37" break="no"/>biles &amp; obscuras esse, non euidentes &amp; firmas. Cuius rei 
      <lb ed="#L" n="38"/>argumentum ponunt minime acutum, sed in primis 
      he<lb ed="#L" n="39" break="no"/>bes, quod si certa esset claraque connexio, conclusiones 
      <!--691.xml-->
      <pb ed="#L" n="680"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>non iam ad Theologiam, sed ad fidem attinerent. Verum 
      <lb ed="#L" n="2"/>haec ratio ridicula est, iure itaque a plerisque reprehendi 
      <lb ed="#L" n="3"/>tur. Est enim facile &amp; apertum fidei Theologiaeque 
      discri<lb ed="#L" n="4" break="no"/>men. Quod fides proxime &amp;, vt sic dicam, immediate 
      au<lb ed="#L" n="5" break="no"/>ctoritate nititur. Theologia vero proxime &amp; immediate 
      <lb ed="#L" n="6"/>ratione. Habent enim se, quemadmodum supra dixi, fides 
      <lb ed="#L" n="7"/>&amp; Theologia non aliter, quam habitus principiorum 
      <lb ed="#L" n="8"/>&amp; scientia conclusionum. Et sicut naturae lumen 
      abs<lb ed="#L" n="9" break="no"/>que ratiocinationis medio principiorum naturalium 
      <lb ed="#L" n="10"/>notitiam efficit, ita lumen fidei nullo adhibito 
      ratio<lb ed="#L" n="11" break="no"/>nis argumento, earum rerum persuasionem facit, quibus 
      <lb ed="#L" n="12"/>fideles assentimur diuina solum auctoritate nixi. Non 
      <lb ed="#L" n="13"/>igitur consecutionis euidentia &amp; firmitas Theologiam  
      <lb ed="#L" n="14"/>tollit, sed facit: non aufert, sed infert. Quanquam sunt in 
      <lb ed="#L" n="15"/>hac, sicut &amp; in alijs disciplinis, opinationes quaedam 
      re<lb ed="#L" n="16" break="no"/>bus scitis exploratisque permixtae. Ac quemadmodum 
      <lb ed="#L" n="17"/>doctrina physica, naturae licet ipsa congruens &amp; 
      consen<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tanea, non omnes conclusiones explorate conficit: sed 
      <lb ed="#L" n="19"/>quasdam probabili argumentatione suadet. Sic plurima 
      <lb ed="#L" n="20"/>Theologus pronunciat quidem constanter, certo, 
      fiden<lb ed="#L" n="21" break="no"/>ter, in quibusdam tamen praeclare agi secum putat, si 
      ve<lb ed="#L" n="22" break="no"/>risimile quod sit inuenerit. Nec arbitratur sese scire 
      <lb ed="#L" n="23"/>quod nesciat: aut, perinde vt si omnia certa essent 
      Theo<lb ed="#L" n="24" break="no"/>logiae dogmata, nihil formidat, nihil ambigit, sed illud ca 
      <lb ed="#L" n="25"/>uet &amp; prouidet, ne vniuersis temere assentiens &amp; valdem 
      <lb ed="#L" n="26"/>cuncta asseuerans, earum etiam rerum auctoritatem, quae 
      <lb ed="#L" n="27"/>sunt certiores, &amp; illustriores, amittat. Sed ad rem. Cum  
      <lb ed="#L" n="28"/>incerta connexio est, vel altera propositio est incerta, quae 
      <lb ed="#L" n="29"/>cum fidei principio sumitur, conclusionis opinio erit,  
      <lb ed="#L" n="30"/>Theologia proprie non erit. At siue ambo, syllogismi 
      <lb ed="#L" n="31"/>principia fidei sint, seu alterum ex fide certum, alterum 
      <lb ed="#L" n="32"/>ex natura euidens, conclusio ad Theologiam pertinebit, 
      <lb ed="#L" n="33"/>modo consecutio, aut clara luce naturae sit, aut fidei 
      illu<lb ed="#L" n="34" break="no"/>stratione cognita. Haud enim secus, quod etsi dixi, saepe 
      <lb ed="#L" n="35"/>ac saepius dicturus sum: haud secus, inquam, eiusmodi 
      con<lb ed="#L" n="36" break="no"/>clusionis scientia refertur ad fidem, quam ad habitum prin 
      <lb ed="#L" n="37"/>cipiorum naturales disciplinae. Quae quoniam ita sunt 
      <lb ed="#L" n="38"/>in promptu, vt res argumentatione non egeat, his 
      omis<lb ed="#L" n="39" break="no"/>sis pergamus ad reliqua.
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>