<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 12, Quaestio 2 [Louvain 1564 Transcription]</title>
        <author>Melchior Cano</author>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 12, Quaestio 2 [Louvain 1564 Transcription]</title>
          <date when="2019-07-02">July 02, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-se3E3d">Louvain 1564</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 
          guidelines for a diplomatic edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="en">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="681"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="Z4Yt34-d1e1100">
        <head xml:id="Z4Yt34-d1e1100-Hd1e95">Liber 12, Quaestio 2 [Louvain 1564 Transcription]</head> <!--listed as chapter 3 (following "prooemium") in 1564 transcription -->
        <head xml:id="Z4Yt34-d1e1100-Hd1e100" type="question-title">Quae sint Theologiae principia</head>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e1100-d1e103">
          To be sure, 
          since every discipline has some sources 
          which we call the principles of a science, 
          then some rivulets which, 
          as if the ends of science, 
          we call conclusions, 
          it is necessary for the Theologian, who will be prepared, 
          to learn the use of the places/locorum before all things,
          for what else are the causes and principles of his ability,
          which are connected effects with their causes and principles.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e1100-d1e121">
          But the principles of theology should be known first 
          for having known these things, 
          we understand much more easily what is furthest removed.
          But since ten types of places have been proposed 
          we have added causes of each type, 
          and before we have constituted these things, 
          in which and of which the power and nature is contained, 
          there will perhaps not be lacking 
          one who holds this treatment to be superfluous, 
          indeed even everything 
          which we have instituted to say about these places/locorum. 
          For it will be argued, 
          that there are not other sources and places of theology 
          <unclear>besides</unclear> <!-- dbcheck --> those which have indicated by digit (digito) 
          and we have so openly and clearly explained the nature and power of those individual cases, 
          such that we should easily able to grasp the arguments in that place,
          unless we are truly slow.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e1100-d1e148">
          What? For some say this,
          have they not found this our art of theology, 
          if this is an art, and its arguments, 
          and treated other thins from others 
          binding this theological matter by way and by reason? <!-- difficult -->
          For would the 
          <name ref="#Aquinas">Divine Thomas</name> the most perfect and absolute Theologian,
          if one has judged this part of theology to be necessary, 
          have omitted it as entirely untreated?
          From which it does not seem true, 
          since the other parts of theology 
          are well described, 
          while the last act is as if neglected by 
          by a weak poet. 
          Therefore why is it necessary to labor, 
          or in what is it necessary 
          to direct our cares and thoughts: 
          if indeed we, by explicating the use of the places 
          are able to produce nothing by it, 
          nothing follows that is 
          greatly useful or necessary for the theologians? <!-- very rough; needs more -->
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e1100-d1e179">
          sed non poterunt huius<lb ed="#L"/>modi 
          argutiae mentem meam e sua sede et statu dimouere. 
          <lb ed="#L"/>Ego enim sic mihi persuasi, sic sentio, has nostras de locis 
          <lb ed="#L"/>praeceptiones plurimas res continere, quoquo se theolo<lb ed="#L"/>gus 
          vertit, praesto esse, nulla disputatione excludi. Nam 
          <lb ed="#L"/>sive argumentum quaeritur ad theologiae probanda do<lb ed="#L"/>gmata 
          firmissimum sive ratio ad sacras litteras explican<lb ed="#L"/>das 
          aptissima quaeritur, aut haec ars est, aut nulla omnino, per 
          <lb ed="#L"/>quam ea assequamur. Nullam vero dicere maximarum re<pb ed="#L" n="682"/><lb ed="#L"/>rum 
          artem esse, cum minimarum sine arte nulla sit, homi<lb ed="#L"/>num 
          est parum considerate loquentium, atque in maximis 
          <lb ed="#L"/>rebus errantium.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e1100-d1e207">
          Sed haec, quibus ad locorum cognitio<lb ed="#L"/>nem 
          et usum cohortamur, accuratius essent forsitan dis<lb ed="#L"/>putanda. 
          Quod aliis quidem libris fecimus.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e1100-d1e214">
          Hoc autem tempore tantum nobis declarandum fuit, cur <name>Di<lb ed="#L"/>vus 
          Thomas</name> diligentissimus absolutissimusque theologus hunc de locis tractatum dereliquerit, si tam est,
          <lb ed="#L"/>quam nos dicimus, Theologo necessarius. Et quidem 
          <lb ed="#L"/><name>Divus Thomas</name> in <ref xml:id="Z4Yt34-d1e1100-Rd1e227">I part. quaest. 1, arti. 8, ad secundum</ref> 
          <lb ed="#L"/>restricte breuiterque, ut solet, Theologiae locos indica<lb ed="#L"/>uit, 
          non omnes sed plerosque. Quin etiam, ut homo mi<lb ed="#L"/>nime 
          ingratus illi me dedam, cui me tantopere debeo, et 
          <lb ed="#L"/>huius officii seruitutem astringam testimonio sempiter<lb ed="#L"/>no, 
          <name>Divus Thomas</name> mihi et auctor et magister fuit huius 
          <lb ed="#L"/>operis componendi.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e1100-d1e247">
          Sed ille locorum fere naturam ex<lb ed="#L"/>plicuit 
          presse et anguste ac suo demum modo. Non e<lb ed="#L"/>nim 
          dilatat argumentum, sed quasi punctis, quod propo<lb ed="#L"/>nit, 
          efficit. Rationem autem tractandi locos ipsos nec 
          <lb ed="#L"/><name>Divus Thomas</name> neque alius quisquam, quod equidem <unclear>sciam</unclear>, 
          <lb ed="#L"/>conatus est explicare.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e1100-d1e266">
          Quod idem <name>Aristoteles</name> in locis 
          dialecticis fecerat, qui locos ipsos varie ac fuse quidem 
          <lb ed="#L"/>complexus est, sed non ostendit quo modo inueniendum 
          <lb ed="#L"/>sit ex ipsis neque usum eorum demonstravit, qui in hac re 
          <lb ed="#L"/>esset maximus et potissimus, sed usum nescio quem ad 
          <lb ed="#L"/>probabilium et communium argumentorum inuentio<lb ed="#L"/>nem 
          litteris prodidit, quem ignorare eruditi possunt, nec 
          <lb ed="#L"/>magnam eruditionis iacturam facere. Quanquam <ref xml:id="Z4Yt34-d1e1100-Rd1e284">I to<lb ed="#L"/>pi. 
          lib.</ref> ambitiose forte magis quam vere, quae in topicis 
          <lb ed="#L"/>a se traduntur, ea quatuor usus habere ipse <name>Aristoteles</name> 
          <lb ed="#L"/>iactat.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e1100-d1e298">
          Quid igitur? Si <name>Divus Thomas</name> locorum usum si<lb ed="#L"/>lentio 
          praeteriuit, persecuturus nisi aliquis casus aut occu<lb ed="#L"/>patio 
          consilium eius praeuenisset? Aut si non res has con<lb ed="#L"/>sulto 
          et iudicio persequi instituit, certe vel non omnia 
          <lb ed="#L"/>possumus omnes, vel divinae procurationis fuit, ut prio<lb ed="#L"/>res 
          aliquid posterioribus reliquerint, in quo elaborare 
          <lb ed="#L"/>quoque ipsi, et exercere utiliter non solum memoriam, 
          <lb ed="#L"/>sed etiam ingenium possent.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e1100-d1e319">
          Hanc igitur partem relictam ex<lb ed="#L"/>plebimus 
          nullius adminiculis, sed, ut dicitur, marte nostro. 
          <pb ed="#L" n="683"/>
          <lb ed="#L"/>Nec enim quicquam de locis theologiae post <name>Divum 
          Thomam</name> explicatum est, quod mihi probaretur de iis, quae in 
          <lb ed="#L"/>manus nostras venerunt.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e1100-d1e333">
          Quemadmodum igitur in re mi<lb ed="#L"/>litari 
          solet, ubi dux non satis esse putat militibus arma da<lb ed="#L"/>re, 
          sed docet quomodo sit ipsis utendum, manus illorum ap<lb ed="#L"/>tat, 
          componit gradus, quando fugere adversarium debeant, 
          <lb ed="#L"/>praecipit, quando insequi, quando fidere uiribus quando, 
          <lb ed="#L"/>arte uti, quando ferire hostem quando eius ictus elude<lb ed="#L"/>re, 
          ducit denique in aciem, praescribit ordinem, locum as<lb ed="#L"/>signat 
          de quo iniussu suo non liceat eis discedere. Sic
          <lb ed="#L"/>mihi videor facturus, si discipulos meos et informare et 
          <lb ed="#L"/>instituere ad effigiem absolutae cuiusdam eruditionis vo<lb ed="#L"/>lo.
          Nec verbis modo praefinire haec habeo, sed arreptis 
          <lb ed="#L"/>etiam telis in ludicrum certamen descendere ad exemplum 
          <lb ed="#L"/>posterorum. Quae tametsi non ad vulnus, sed ad speciem 
          <lb ed="#L"/>valere uidentur, non inutilia erunt tamen. Quicquid enim 
          <lb ed="#L"/>in his rebus ad aspectum venustum est, idem utiliter fit 
          <lb ed="#L"/>ad veram pugnam, si quando illa cum adversariis com<lb ed="#L"/>mittatur.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e1100-d1e370">
          Quod si quis sine arte id, quod artis est, effecit, 
          <lb ed="#L"/>permittat obsecro mihi meisque similibus ut artem et prae<lb ed="#L"/>cepta 
          adhibeamus. Sunt prata, quibus natiuus et indige<lb ed="#L"/>nitalis 
          humor interius infusus est. Sunt quae nisi extrinse<lb ed="#L"/>cus 
          humore allapso irrigari non possunt. At disserue<lb ed="#L"/>runt 
          Theologi nonnulli ante me valde feliciter. Primum, 
          idem erant expeditius certiusque facturi, si hoc genus ex<lb ed="#L"/>ercitationum 
          nostrarum degustassent. Quamlibet ager 
          <lb ed="#L"/>foecundus sit, foecundiorem eum tamen faciet agricola, 
          <lb ed="#L"/>si diligenter et studiose colat. Sic igitur etsi ingeniis ma<lb ed="#L"/>gnis 
          praediti quidam, copiam in Theologia disserendi si<lb ed="#L"/>ne 
          arte consecuti sunt, ars tamen, ut <name ref="#Cicero">Tullius</name> ait, est dux 
          <lb ed="#L"/>certior quam natura. Aliud enim est argumenta congere<lb ed="#L"/>re 
          aut potius spargere ac dissipare, aliud eadem via et artifi<lb ed="#L"/>cio 
          premere. Nam qui sciet ubi quidque positum sit quaque 
          <lb ed="#L"/>eo veniat, is etiam si quid obrutum erit, poterit eruere, sem<lb ed="#L"/>perque 
          esse in disputando suus.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e1100-d1e408">
          Not thus if there was no one 
          who artificially composed a digested places/locos "generatim"
          no one who glued and tied together with reason
          this scattered and fragmented part of theology: 
          immediately our little work will be superfluous, but indeed 
          <pb ed="#L" n="684"/> <!-- text says 484 -->
          perhaps it is much more necessary 
          for the learned and talented 
          than without doubt the slow and basic without.
          Then,
          it does not seem to me, 
          for it admitted what I think,
          that the scholastic theologians 
          distinguished the theological disputations 
          in a very composed and ordered way.
          I exclude here always the 
          <name>the Divine Thomas</name>, 
          among whom one finds the marvelous contexts of things, 
          the highest order of questions and articles, 
          and an incredible composition of disciplines.
          What can be said about his copious arguments. 
          Since about nearly an infinity of questions 
          in each part of examining 
          there was facility and abundance, 
          such that not always against all things, 
          just as  <name>Archesilas</name> disputed,
          and nevertheless 
          as in all things 
          he expressed whatever was able to be said about each part.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e1100-d1e458">
          Other school authors 
          err a through a confusion of reason or order, 
          namely having followed the  
          <name ref="#Lombard">Master</name>, 
          in whose four books of the Sentences
          appears the reading of many saints
          and for the time appears an erudition of no small amount. <!-- dbcheck -->
          But beyond the words of <mentioned>distinctions</mentioned>, 
          in which these books are divided, 
          one sees nothing distinct 
          or distributed rightly or in order.
          
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e1100-d1e480">
          Testimoniorum congeriem dicas potius, quam 
          <lb ed="#L"/>dispositionem et rationem disciplinae. De trinitate pri<lb ed="#L"/>ma 
          est illi disputatio. Ita prius relata quam absoluta 
          <lb ed="#L"/>persequitur. Nam de iustitia et misericordia Dei in 4. 
          <lb ed="#L"/>Senten. quasi praeteriens disputauit. De uirtutibus in tert<lb ed="#L"/>io. 
          De vitiis quibusdam item in quarto. Innumera sunt 
          <lb ed="#L"/>eiusmodi confuse ab illo perturbateque tractata. Quam<lb ed="#L"/>obrem 
          scholasticis, qui huius vestigiis inhaeserunt, con<lb ed="#L"/>fusa 
          etiam fere ac perturbata sunt omnia. Nec <name ref="#Lombard">Magistrum</name> 
          <lb ed="#L"/>ego volo fraudare suo veteri nomine, magnum utique, 
          <lb ed="#L"/>ut aetate illa, virum, et quem iure coluerint posteri. Nec 
          <lb ed="#L"/>scholasticorum laudi, quam multorum saeculorum firma<lb ed="#L"/>uit 
          opinio, detrahere quicquam volo. Sed ingenue ac 
          <lb ed="#L"/>libere dico, quid in illis desideretur, quidque illi praesta<lb ed="#L"/>rent 
          homines ingenio doctrinaque praestantes, nisi disse<lb ed="#L"/>rendi 
          artem neglexissent. Nam quod spectat ad argu<lb ed="#L"/>menti 
          inueniendi rationem, fontes quosdam uidentur 
          <lb ed="#L"/>etiam ignorasse: adeo nulla ex quibusdam eorum fon<lb ed="#L"/>tium 
          argumenta proferunt. Quotus enim quisque ex 
          <pb ed="#L" n="685"/>
          <lb ed="#L"/>traditionibus Christi et Apostolorum argumentatur? at<lb ed="#L"/>que 
          ex conciliis raro, ex sacris literis non adeo frequen<lb ed="#L"/>ter, 
          ex historia uix semel. At mea quidem sententia nemo 
          <lb ed="#L"/>poterit omni laude esse cumulatus Theologus, nisi et erit 
          <lb ed="#L"/>horum locorum omnium scientiam consecutus et ex eis 
          <lb ed="#L"/>promptum, expeditumque pararit ad argumentandum u<lb ed="#L"/>sum.
          Nam de locorum natura et vi quidem satis fateor supra a me dictum.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e1100-d1e542">
          Sed in eisdem nunc non frustra versabimur, cum doce<lb ed="#L"/>bimus 
          quisnam eorum locorum usus sit et quemadmodum 
          <lb ed="#L"/>ex eis argumenta ducenda. Id quod non omnibus ita fa<lb ed="#L"/>cile 
          est, ut nec praeceptis nec exemplis nostris indigeant. 
          <lb ed="#L"/>Sed haec hactenus. Iam ad instituta pergamus. Ac ne plu<lb ed="#L"/>ra, 
          quae sunt paene innumerabilia, consecter, comprehendam 
          <lb ed="#L"/>brevi quae sint Theologiae principia. Theologiae natura<lb ed="#L"/>lis 
          et supernaturalis, hinc enim ordiendum est, facilis est 
          <lb ed="#L"/>et expedita distinctio. Theologiam naturalem voco Me<lb ed="#L"/>taphysicam, 
          ea parte, qua Dei naturam per naturae ratio<lb ed="#L"/>nes 
          inquirit. Quae est nobis, id est Christianis, cum phi<lb ed="#L"/>losophis 
          gentium communis. Supernaturalem autem 
          <lb ed="#L"/>eam <choice><sic>dio</sic><corr>dico</corr></choice>, quae eiusdem Dei et naturam et proprietates per 
          <lb ed="#L"/>principia ea inuestigat, quae sunt hominibus divinitus re<lb ed="#L"/>velata. 
          Reuelationem porro theologorum more hic 
          <lb ed="#L"/>accipio, quae hominis et captum superat et ingenium. Nam 
          <lb ed="#L"/>Paulus ea etiam, quae naturali ratione et lumine cogno<lb ed="#L"/>scuntur, 
          Dei reuelationi et manifestationi tribuit. Atque 
          <lb ed="#L"/>haec supernaturalis theologia propria est fidelium et 
          <lb ed="#L"/>Christianorum, tanto disciplinis caeteris melior, quanto 
          <lb ed="#L"/>divina auctoritas, in qua illa sustentatur, humana omni 
          <lb ed="#L"/>ratione potior et antiquior est.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e1100-d1e596">
          Recte igitur <ref xml:id="Z4Yt34-d1e1100-Rd1e598">D. Thomas<!-- (I.1.8 ad 2) --></ref> 
          <lb ed="#L"/>docet, quod argumentari ex auctoritate est maxime pro<lb ed="#L"/>prium 
          huius doctrinae: eo quod principia huius doctri<lb ed="#L"/>nae 
          per reuelationem habentur: et sic oportet quod cre<lb ed="#L"/>datur 
          auctoritati eorum quibus reuelatio facta est. Nec 
          <lb ed="#L"/>hoc derogat dignitati huius doctrinae. Nam licet locus 
          <lb ed="#L"/>ab auctoritate qui fundatur super ratione humana sit in<lb ed="#L"/>firmissimus, 
          locus tamen ab auctoritate, qui fundatur super 
          <lb ed="#L"/>reuelatione divina est efficacissimus. Tantum ille. <sic>Ego<!-- corr to Ergo ? --></sic> 
          <lb ed="#L"/>quoniam omnis oratio, nobis de theologia, ea quae est 
          <pb ed="#L" n="686"/>
          <lb ed="#L"/>supra naturam instituitur, ideo huius solum principia quae et 
          <lb ed="#L"/>qualia sint, exponendum est. Hoc vero ut scholae congrue<lb ed="#L"/>nter 
          fiat, nodos illos et proferendos et soluendos puto, 
          <lb ed="#L"/>qui rem totam istam illigant et impediunt. Primus est, 
          <lb ed="#L"/>quod <name>D. Thomas</name> paucis verbis multa peccare vide<lb ed="#L"/>tur. 
          Unum, quod secum ipse pugnat. Modo enim ait arti<lb ed="#L"/>culos 
          fidei esse theologiae principia <!--(I.1.7-8)-->, nunc autem illa om<lb ed="#L"/>nia, 
          quae in sacris litteris continentur, <!--(I.1.8 ad 2; II-II.1.5. ad 2)--> imo aliquando uni<lb ed="#L"/>uersa 
          etiam quae sunt divinitus revelata: <!--(I.1.5 ad 2 et art. 8 ad 2),--> in quibus tradi<lb ed="#L"/>tiones 
          profecto Apostolorum sunt, quanquam in libris 
          <lb ed="#L"/>canonicis non inueniuntur scriptae. Potestne magis se<lb ed="#L"/>cum 
          ipse pugnare?
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e1100-d1e664">
          Alterum peccatum, quod cum Pau<lb ed="#L"/>lus <!--(Heb. 11)--> 
          inter ea, quae credere oportet, duo illa numeret, Deum 
          <lb ed="#L"/>esse et esse remuneratorem inquirentium se, <name>Divus Tho<lb ed="#L"/>mas</name> <!--(I.2.2 et II-II.1.5 ad 3)--> 
          contra docet, illa fidei articulis minime comprehen<lb ed="#L"/>di 
          sed a fide potius supponi. Non sunt igitur <name>Divo 
          <lb ed="#L"/>Thomae</name> haec Theologiae principia: si quidem non sunt 
          <lb ed="#L"/>propositiones reuelatae quas fide credimus, sed natu<lb ed="#L"/>rae 
          lumine ab hominibus cognoscuntur: ob idque fidem 
          <lb ed="#L"/>ipsam antecedunt, cuius decreta ea demum sunt, quae in 
          <lb ed="#L"/>propriis Theologiae principiis habere debemus. Nec a<lb ed="#L"/>postolo 
          solum sed rationi quoque illi <name>Divus Thomas</name> 
          <lb ed="#L"/>videtur adversus, quae dilucide probat, Deum esse, pro<lb ed="#L"/>prium 
          idemque primum censeri Theologiae principium. 
          <lb ed="#L"/>Est enim Deus, ut supra dixi, res huic disciplinae proprie 
          <lb ed="#L"/>subiecta. Omnis autem disciplina ponit in primis et rem 
          <lb ed="#L"/>sibi subiectam esse, et quid etiam res illa sit. Deum itaque 
          <lb ed="#L"/>esse, proprium est Theologiae principium: quia speculatrix 
          <lb ed="#L"/>est. Nam quia et effectrix, illud habet principium primum, 
          <lb ed="#L"/>Deum esse remuneratorem inquirentium se.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e1100-d1e719">
          Tertium <name>Di<lb ed="#L"/>vi 
          Thomae</name> peccatum commune cum plerisque Theolo<lb ed="#L"/>gis, 
          quod cum plurima sint a Deo revelata, non solum iis, 
          qui canonicos libros scripserunt, sed aliis etiam sanctis 
          <lb ed="#L"/>Dei hominibus Martino, Nicolao, Benedicto, Do<lb ed="#L"/>minico, 
          Francisco, fidem et Theologiam asserit non 
          <lb ed="#L"/>quibuslibet Dei reuelationibus niti, sed iis duntaxat quas 
          <lb ed="#L"/>scripturae sacrae auctores habuere. Constat autem et di<lb ed="#L"/>vinam 
          reuelationem generaliter esse fidei Theologiaeque 
          <lb ed="#L"/>rationem formalem et fidem quibusque Dei dictis assentiri.
          <pb ed="#L" n="687"/>
          <lb ed="#L"/>Est nanque virtus quae Deo dicenti credit. Atque hic 
          <lb ed="#L"/>nodus primus in verbis quidem <name>D. Thomae</name> est. Nam se<lb ed="#L"/>cundus 
          non modo <name>Divum Thomam</name> sed ceteros fere 
          <lb ed="#L"/>omnes adstringit. Nulla enim omnino disciplina sua prin<lb ed="#L"/>cipia 
          ratiocinatione probat, sed ponit: idcirco enim 
          <lb ed="#L"/>positiones seu petitiones nuncupantur. At Theologia 
          <lb ed="#L"/>ea quae fides tenet ratiocinatione concludit: non ergo 
          <lb ed="#L"/>eadem sunt huius disciplinae principia, quae et fidei de<lb ed="#L"/>creta. 
          Quod vero Theologia fidei dogmata argumentan<lb ed="#L"/>do 
          comprobet, multifariam suaderi potest. Primum quia 
          <lb ed="#L"/>Deum esse unum, immortalem, rerum humanarum pro<lb ed="#L"/>curatorem, 
          et caetera eiusmodi, per fidem a Christianis ac<lb ed="#L"/>cepta 
          claris Philosophiae argumentis demonstramus. 
          <lb ed="#L"/>Tum rursus, quia Deum esse creatorem, fidei articulus est; id 
          <lb ed="#L"/>autem ratio quoque naturalis ostendit. Adde, quod <name>apostolus 
          <lb ed="#L"/>Petrus</name> <!--(1 Pet. 3)--> <quote xml:id="Z4Yt34-d1e1100-Qd1e789" ana="#Ipetr3_15" type="paraphrase">iubet nos esse paratos ad reddendam rationem de ea, 
          <lb ed="#L"/>quae in nobis est spe</quote>: atque ideo de ea, quae in nobis est fide. 
          <lb ed="#L"/>Adde etiam quod <quote xml:id="Z4Yt34-d1e1100-Qd1e797" ana="#Augustine_deTrinitate_14_1_3_b">huic scientiae attribuitur illud quo fides 
          <lb ed="#L"/>saluberrima gignitur, nutritur, defenditur, roboratur</quote> 
          <lb ed="#L"/>id quod ex <name>D. Augustino</name> <!--(De Trin. XIV.1)--> acceptum omnium Theologo<lb ed="#L"/>rum 
          ore teritur. Si ergo rerum naturalium cognitio, ut <name>Augustinus</name> ait, fidem et gignit et nutrit et roborat: ni<lb ed="#L"/>mirum 
          ea, quae fidei sunt, ratione naturali theologia pa<lb ed="#L"/>tefacit. 
          Non ergo fides theologo principia tradit, nisi 
          <lb ed="#L"/>sua ipse principia probet; quod ab omni prorsus discipli<lb ed="#L"/>na 
          alienum esse, adeo explorate perceptum est et cogni<lb ed="#L"/>tum, 
          ut non sit a me in praesentia confirmandum.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e1100-d1e826">
          <!-- middle 687 -->
          <lb ed="#L"/>Tertius nodus ex verbis quoque <name>Divi Thomae</name> necti<lb ed="#L"/>tur. <!--(I.32.4).--> 
          Docet nanque <!--Petrus--> ad fidem aliquid pertinere dupliciter. 
          <lb ed="#L"/>Uno modo directe, sicut ea, quae nobis sunt principali<lb ed="#L"/>ter 
          a Deo tradita. Alio modo indirecte, ut ea, quibus 
          <lb ed="#L"/>negatis consequitur aliquid fidei manifeste contrarium. 
          <lb ed="#L"/>Ut si quis neget Samuelem esse filium Helcanae: ex quo 
          <lb ed="#L"/>sequitur divinam scripturam esse falsam. Hactenus non 
          <lb ed="#L"/>verbis quidem eisdem, sed sensu eodem ille ait. Et rursum alio 
          <lb ed="#L"/>loco <!--(II-II.2.5)--> affirmat, omnia, quae sunt in sacris literis tradita, prae<lb ed="#L"/>ter 
          ea, quibus homo beatus efficitur, per accidens ad fidem 
          <lb ed="#L"/>spectare. Ut <name>Abraham</name> duos filios habuisse et <name>David</name> fuisse fi<lb ed="#L"/>lium 
          <name>Isai</name>. Quod si eiusmodi, licet in libris sacris <sic>epresse</sic> etiam
          <pb ed="#L" n="688"/>
          <lb ed="#L"/>conscripta sint, indirecte tamen et per accidens ad fidem 
          <lb ed="#L"/>attinent, non sunt profecto Theologiae principia. Nec 
          <lb ed="#L"/>enim cuiusquam disciplinae fundamenta, fabricam illius 
          <lb ed="#L"/>disciplinae ex accidenti et indirecte constituunt. Poteram 
          <lb ed="#L"/>et aliis argumentis hanc quaestionem implicare: sed vere<lb ed="#L"/>bar 
          ne, et haec quoque lectori delicato multa nimium vi<lb ed="#L"/>derentur. 
          Atque haec pauca licet, urgent tamen et nihil re<lb ed="#L"/>mittunt 
          ut omnia ea explanemus, quae Theologiae initiis 
          <lb ed="#L"/>exponendis necessaria sunt. Expediemus itaque pri<lb ed="#L"/>mum, 
          quaenam sit huius doctrinae ratio formalis. Deinde 
          <lb ed="#L"/>quae eius nativa germanaque principia. Atque in his, quae 
          <lb ed="#L"/>capitalia sint: quae vero legitima quidem, sed secundaria 
          <lb ed="#L"/>tamen. Postremo, quae sint extranea et aliena, hoc est, 
          <lb ed="#L"/>ascita et accersita ab exteris disciplinis.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e1100-d1e912">
          <lb ed="#L"/>Formalis ratio Theologiae, quoniam illud in primis 
          <lb ed="#L"/>suscepi explicandum, non est una et simplex, sed duplex 
          <lb ed="#L"/>et bipartita. Est nanque ratio formalis rei obiectae, quia 
          <lb ed="#L"/>res est, quo modo deitas Theologiae ratio dicitur. Est 
          <lb ed="#L"/>item ratio rei, ut mentem ad assentiendum mouet, quem<lb ed="#L"/>admodum 
          veritas prima reuelans Theologiae habetur 
          <lb ed="#L"/>ratio. Sic rationes videndi intelligimus et colorem et lu<lb ed="#L"/>cem: 
          colorem quidem priore modo, lucem autem poste<lb ed="#L"/>riore. 
          Atque illam quidam vocant rationem quae, hanc 
          <lb ed="#L"/>rationem sub qua. Puto nobis concedi oportere, ut scho<lb ed="#L"/>lae 
          verbis utamur, si quando minus occurrent Latina. 
          Quin Latina etiam interdum relinquenda sunt, ne in scho<lb ed="#L"/>lastica 
          disputatione non tam explicasse res quam verba af<lb ed="#L"/>fectasse 
          videamur. Quia vero de ratione formali, rei huic 
          <lb ed="#L"/>doctrinae subiectae, quia res est, nulla esse potest inter viros 
          <lb ed="#L"/>doctos controversia, de ratione formali ex parte habitus 
          <lb ed="#L"/>et potentiae cognoscentis huiusmodi conclusiones statuo.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e1100-d1e949">
          Primam: Ratio formalis fidei non est ratio Theolo<lb ed="#L"/>giae 
          formalis. Nam si theologiae principia lumine pro<lb ed="#L"/>phetiae 
          cognoscerentur, aut lumine etiam gloriae beato<lb ed="#L"/>rum, 
          conclusiones nihilo secius ad Theologiam pertine<lb ed="#L"/>rent. 
          Erat enim Christus Dominus longe omnium, qui<lb ed="#L"/>cunque 
          fuerunt Theologia divinaeque naturae cognitione 
          <lb ed="#L"/>princeps, qui tamen sine fide conclusionibus theologiae 
          <lb ed="#L"/>assentiebatur. Exigit quippe fides in ratione sua formali
          <pb ed="#L" n="689"/>
          <lb ed="#L"/>obscurum quiddam et inuisum, cum sit <quote xml:id="Z4Yt34-d1e1100-Qd1e970" ana="#hebr11_1">substantia rerum 
          sperandarum et argumentum non apparentium</quote>. Theo<lb ed="#L"/>logia 
          vero evidens quoque et clara esse potest. Nam 
          <lb ed="#L"/>est ratio sermoque de Deo. Atque inter prophetiam et 
          fidem, si <name>Divo Thomae</name> credimus, nonnihil interest, nec 
          lumina sunt eadem quibus, vates ad vaticinandum, et fi<lb ed="#L"/>deles 
          ad credendum illustrantur. At si uates illustratio<lb ed="#L"/>ne 
          sua illa Theologiae principia cognoscat, et ea, quae 
          <lb ed="#L"/>consequuntur ac repugnant, ratiocinando colligat, Theo<lb ed="#L"/>logus 
          profecto erit, tametsi Theologiae eiusmodi ratio 
          <lb ed="#L"/>formalis non fidei lumen sit, sed prophetiae.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e1100-d1e993">
          <!--(Secunda conclusio)--> Secunda conclusio est. Esse reuelatum a Deo lumenve 
          <lb ed="#L"/>divinitus infusum est ratio Theologiae formalis, sive illud 
          <lb ed="#L"/>lumen fidei sit, seu prophetiae, seu gloriae. Theologia 
          <lb ed="#L"/>nanque supernaturalis, de qua nunc loquimur, lumen 
          <lb ed="#L"/>aliquod natura ipsa superius generaliter ad principia co<lb ed="#L"/>gnoscenda 
          requirit, sed quale id in specie futurum sit, 
          <lb ed="#L"/>nec nomen Theologiae, nec notio propria definit. Ve<lb ed="#L"/>rum 
          quia Theologi non de beatorum, sed de viatorum 
          <lb ed="#L"/>Theologia disputant, nec quaerunt quid disciplinae ipsi, 
          <lb ed="#L"/>sed quid naturae nostrae consentaneum sit, idcirco fere 
          <lb ed="#L"/>asserunt, Theologiae principia per fidem a Theologo in<lb ed="#L"/>telligi. 
          Lumen quippe prophetiae, vel quoniam rarum 
          <lb ed="#L"/>est, generali praeceptioni nihil obstare creditur, vel quo<lb ed="#L"/>niam 
          est, ut lumen fidei, obscurum, in lumine fidei com<lb ed="#L"/>muniter 
          et confuse intelligitur. A qua nos consuetudi<lb ed="#L"/>ne 
          minime abhorrentes, Theologiae nostrae principia per 
          <lb ed="#L"/>fidem accipi oportere saepe dedimus.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e1100-d1e1032">
          <lb ed="#L"/>Unde illa tertia conclusio nascitur, Theologiae nostrae 
          <lb ed="#L"/>formalem rationem eandem ac fidei esse. Tametsi aliter ad as<lb ed="#L"/>sentiendum 
          principiis mouet, aliter ad assentiendum con<lb ed="#L"/>clusioni. 
          Illis, inquam, sine medio syllogismo et ratione, 
          <lb ed="#L"/>huic ratione et syllogismo intermedio. Quo discrimine, 
          <lb ed="#L"/>ut diximus, Theologia et Fides non verbis et cogitatio<lb ed="#L"/>ne, 
          sed uniuersa re et toto genere secernuntur, quanuis 
          <lb ed="#L"/>utriusque ratio eadem formalis sit. Sane <name>D. Thomas</name> mul<lb ed="#L"/>tis 
          in locis fidei nomen, ut videtur, existimat manare la<lb ed="#L"/>tissime 
          idque versari in omnibus, quae a Deo sunt dicta et 
          <lb ed="#L"/>revelata, sive auctoribus sacris atque canonicis, sive aliis 
          <pb ed="#L" n="690"/>
          <lb ed="#L"/>quibuscunque divino quodam spiritu afflatis. Quod si verum 
          <lb ed="#L"/>est, ratio fidei formalis longe etiam lateque patebit: ut non 
          <lb ed="#L"/>solum contineat reuelationes prophetis et apostolis factas, 
          sed eas etiam, quae ceteris quoque sanctis ecclesiae Dei fa<lb ed="#L"/>ctae 
          sunt: immo illas etiam, quas viri interdum improbi divini<lb ed="#L"/>tus 
          habuerunt, ut <name>Balaam</name> et <name>Caiphas</name>, quorum praedictiones ad 
          <lb ed="#L"/>fidem attinere ne dubitari quidem potest. Eadem ergo causa 
          <lb ed="#L"/>subest, ut caetera etiam, quae quibuslibet aliis revelata a Deo 
          <lb ed="#L"/>sunt, ad fidei rationem referantur.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e1100-d1e1087">
          At enim, <ref xml:id="Z4Yt34-d1e1100-Rd1e1089">I part. quaest. 1, 
          <lb ed="#L"/>artic. 8 ad secundum</ref>, ut inter argumentandum obiecimus, ver<lb ed="#L"/>bis 
          nihil obscuris docet, fidem nostram non inniti reue<lb ed="#L"/>lationibus 
          aliis praeter eas, quas Apostoli et Prophetae, 
          <lb ed="#L"/>auctores videlicet canonicorum librorum, ediderunt. Id quod 
          <lb ed="#L"/><name>Paulus</name> confirmat, quo loco ait, fideles esse superaedificatos 
          <lb ed="#L"/>super fundamentum Apostolorum et prophetarum, ipso summo 
          <lb ed="#L"/>angulari lapide Christo Iesu. Nulla igitur alia nisi pro<lb ed="#L"/>phetarum, 
          Christi apostolorumque doctrina, fidem ecclesiae fun<lb ed="#L"/>dat, 
          nulla alia Theologiae principia continet. Eadem enim 
          <lb ed="#L"/>sunt disciplinarum principia ac fundamenta.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e1100-d1e1116">
          Adde, quod fi<lb ed="#L"/>des 
          est virtus Theologica, cum religione ecclesiae erga 
          <lb ed="#L"/>Deum coniuncta et sociata. Non ergo quaecumque a Deo reve<lb ed="#L"/>lata 
          ad fidei virtutem pertinent, sed ea tantum quae ad eccle<lb ed="#L"/>siae 
          etiam religionem pertinebunt. Quia vero nihil ecclesiae 
          <lb ed="#L"/>refert ea credere an non, quae <name>Brigidae</name> <name>Catharinaeque Senensi</name> 
          <lb ed="#L"/>uisa sunt, nullo certe modo ad fidem illa referuntur.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e1100-d1e1139">
          Adde 
          <lb ed="#L"/>etiam quod fides, de qua hic sermo fit, non est privata vir<lb ed="#L"/>tus 
          sed communis. Ea enim re catholica dicitur, hoc est, 
          universalis. Quocirca priuatae reuelationes, cuiusmodi<lb ed="#L"/>cunque 
          et quoruncunque illae sint, ad fidem catholicam non
          spectant, nec ad fundamenta et principia ecclesiasticae 
          <lb ed="#L"/>doctrinae, quae vera germanaque Theologia est. Cuius 
          rei illud item non leve argumentum est, quod quae non 
          <lb ed="#L"/>per ecclesiam et eius publicos administros fidelibus pro<lb ed="#L"/>ponuntur, 
          illa non credit catholica fides. Videlicet, aequum 
          <lb ed="#L"/>erat, ut quae ad Rempublicam generaliter attinerent, haec 
          <lb ed="#L"/>non priuati quiuis homines ad eam retulissent, sed 
          <lb ed="#L"/>eius communes omnino administri. Fundamenta eius, 
          <lb ed="#L"/>inquit, in montibus sanctis. Id, quod explicaturus sta<lb ed="#L"/>tim 
          adiunxit, Dominus narrabit in scripturis populorum: 
          <pb ed="#L" n="691"/>
          <lb ed="#L"/>et principum horum, qui fuerunt in ea. Scripturae ergo 
          <lb ed="#L"/>priuatae non sunt fidei ecclesiasticae fundamenta, sed scrip<lb ed="#L"/>turae 
          populorum, quas nobis principes ecclesiae tradi<lb ed="#L"/>derunt. 
          Quamobrem in principiis Theologiae nostrae 
          <lb ed="#L"/>non ea sunt habenda, quae private et singulariter quibus<lb ed="#L"/>dam 
          hominibus significata a Deo sunt, sed quae commu<lb ed="#L"/>niter 
          et publice ecclesiae suae locutus est Deus. Id si con<lb ed="#L"/>sentaneum 
          est, ut videtur certe, necessario fit consequens, 
          <lb ed="#L"/>ut ratio fidei Theologiaeque formalis non sit tam diffusa 
          <lb ed="#L"/>et ampla, quam nonnullis apparet, sed multo adstrictior at<lb ed="#L"/>que 
          contractior, ut intelligatur esse veritas prima eccle<lb ed="#L"/>siae 
          reuelans ea, quae ad religionem attinent. Id, quod sine 
          <lb ed="#L"/>dubio fidei constantia, certitudo et firmitas, requirebant. 
          <lb ed="#L"/>Nullo enim loco firma stabilisque ac fixa consisteret, si 
          <lb ed="#L"/>priuatas reuelationes sequeretur.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e1100-d1e1200">
          Nec mihi quisquam 
          <lb ed="#L"/>angelorum in via fidem et religionem obiiciat, quibus 
          <lb ed="#L"/>nescimus an Deus quae credere illos oportebat, per se 
          <lb ed="#L"/>haec an per aliquem publicum administrum angelum su<lb ed="#L"/>periorem 
          proposuerit. Illud dico, in angelis quoque 
          <lb ed="#L"/>communem fuisse fidem, communem reuelationem, quae 
          <lb ed="#L"/>non priuatae usurpationis esset, sed publicae religionis. 
          <lb ed="#L"/>Nam quod obiiciebatur de <name>Balaam</name> et <name>Caiphae</name> prophetiis 
          <lb ed="#L"/>hoc facile reiicitur. Non enim illorum verba ad fidem 
          <lb ed="#L"/>spectant quia dixerunt illi, sed quia auctores sacri scripse<lb ed="#L"/>runt.
          Ac formalis Theologiae ratio quaenam illa sit, bre<lb ed="#L"/>viter 
          quidem, sed non indiligenter exposui.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e1100-d1e1233">
          Sequitur ut 
          <lb ed="#L"/>explicem, quae sint huius disciplinae propria legitimaque 
          <lb ed="#L"/>principia. Qua in re video nihil nos laborare oportet. 
          <lb ed="#L"/>Facile enim e rebus positis intelligitur, omnia, quae sunt 
          <lb ed="#L"/>per sacros auctores ecclesiae divinitus revelata, in pro<lb ed="#L"/>priis 
          Theologiae principiis habenda. Non ea solum di<lb ed="#L"/>co, 
          quae auctores sacri scriptis suis prodiderunt, sed quae 
          <lb ed="#L"/>verbo etiam posteris commendarunt. Id quod expla<lb ed="#L"/>natum 
          est in tertio huius operis libro diligentissime. 
          <lb ed="#L"/>Auctores autem sacros appello, non eos modo, qui 
          <lb ed="#L"/>libros canonicos scripserunt, verum etiam Christum 
          <lb ed="#L"/>Dominum, qui et vitae et doctrinae Catholicae primus 
          <lb ed="#L"/>est auctor, et Apostolos qui ministri fuere sermonis.
          <lb ed="#L"/>Nec si conciliorum et Apostolicae Sedis auctoritas fidem
          <pb ed="#L" n="692"/>
          <lb ed="#L"/>certam facit Catholici dogmatis aut Sanctorum etiam 
          <lb ed="#L"/>omnium consensus et conspiratio una, idcirco aut prin<lb ed="#L"/>cipia 
          Theologiae cumulamus, aut eius formalem rationem 
          <lb ed="#L"/>extendimus. Quoniam, ut saepe alias diximus, nec Con<lb ed="#L"/>cilia 
          nec sedis Apostolicae pontifex, nec sancti scriptura<lb ed="#L"/>rum 
          interpretes nouas fidelibus reuelationes edunt, sed 
          <lb ed="#L"/>quas ab apostolis accepit ecclesia, aut posteris integras 
          <lb ed="#L"/>et illibatas tradunt, aut illas exprimunt et interpretantur, 
          <lb ed="#L"/>aut certe consequentia et connexa colligunt, adversa et 
          <lb ed="#L"/>repugnantia manifestant. Principiorum itaque Theolo<lb ed="#L"/>giae 
          numerus e libris sacris atque apostolorum traditio<lb ed="#L"/>nibus 
          integerrime constituitur. Quamobrem duobus 
          <lb ed="#L"/>primis locis contenta sunt omnia, quae in initiis Theolo<lb ed="#L"/>giae 
          ueris et germanis numeranda sunt. Sed his initiis tan<lb ed="#L"/>quam 
          seminibus ab ecclesia datis, quae Christus Aposto<lb ed="#L"/>lis, 
          Apostoli ecclesiae dederunt, pastores et doctores ac 
          <lb ed="#L"/>Theologi in uniuersum omnes ea rigant et excolunt, et 
          <lb ed="#L"/>quae plantae traduces propagines ex eis oriuntur, profe<lb ed="#L"/>runt 
          et ostendunt. Illa fundamenta sunt theologicae ec<lb ed="#L"/>clesiasticaeque 
          doctrinae quae Christus per apostolos po<lb ed="#L"/>suit, 
          caeteri sive concilii patres, sive Pontifices summi, seu 
          <lb ed="#L"/>ecclesiae doctores, sancti omnino superaedificant. Nam 
          <lb ed="#L"/>fundamenta alia nemo potest ponere praeter ea, quae po<lb ed="#L"/>sita 
          sunt, Apostolorum et Prophetarum, ipso summo an<lb ed="#L"/>gulari 
          lapide Christo Iesu.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e1100-d1e1320">
          Enimuero disciplinarum princi<lb ed="#L"/>pia 
          non eodem gradu locata sunt omnia. Quaedam enim 
          <lb ed="#L"/>simpliciter prima sunt, quae vi sua generali caetera conti<lb ed="#L"/>nent, 
          ut in metaphysicis illud, Impossibile est simul affir<lb ed="#L"/>mare 
          et negare. Qualia in Theologia sunt illa, Deus est, 
          <lb ed="#L"/>et est remunerator inquirentium se, in quibus tanquam 
          <lb ed="#L"/>in primis credibilibus omnes fidei articuli implicite con<lb ed="#L"/>tinentur, 
          quemadmodum <name>D. Thomas</name> eisdem quoque verbis 
          <lb ed="#L"/>affirmat <!--(II-II.1.7)-->.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e1100-d1e1345">
          Alia sunt principia praecipua quidem et immedia<lb ed="#L"/>ta, 
          sed contractiora tamen, quam illa communia, quae erant 
          <lb ed="#L"/>caeterorum omnium quasi fontes. Huius generis in phy<lb ed="#L"/>sicis 
          ea sunt: Res naturales materia formaque constare. 
          <lb ed="#L"/>Naturam esse principium motus et quietis, in Theologia 
          <lb ed="#L"/>vero articuli fidei capitales qui, ut <ref xml:id="Z4Yt34-d1e1100-Rd1e1358"><name>D. idem Thomas</name></ref> ait, 
          <lb ed="#L"/>primo et per se credendi fidelibus proponuntur. Nimirum 
          <pb ed="#L" n="693"/>
          <lb ed="#L"/>enim de Deo, qui est res Theologiae subiecta, ea articuli 
          <lb ed="#L"/>enuntiant, quae vel ex perpetua aeternitate in Deo insunt, 
          <lb ed="#L"/>vel humanae salutis ergo disposita in tempore ac dispen<lb ed="#L"/>sata 
          sunt. Eundem quippe Deum, qui trinus et unus est, 
          <lb ed="#L"/>qui creauit mundum, qui et impios facit iustos, et felices 
          <lb ed="#L"/>pio: eundem, inquam, credimus et hominem factum et 
          <lb ed="#L"/>natum, et mortuum, et sepultum, et suscitatum, et eleuatum 
          <lb ed="#L"/>in coelos.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e1100-d1e1384">
          Iure igitur haec prima sunt et propria Theolo<lb ed="#L"/>giae 
          pronuntiata, quae a nobis de subiecto disciplinae no<lb ed="#L"/>strae 
          vel maxime supponuntur. Initiis enim his principa<lb ed="#L"/>libus 
          non concessis, Theologus progredi ne digitum qui<lb ed="#L"/>dem 
          potest. Ac sunt priora illa similia iis, quas Philoso<lb ed="#L"/>phus 
          appellat dignitates. Accedentem nanque ad Deum 
          <lb ed="#L"/>oportet credere quia est, et inquirentibus se remunerator 
          <lb ed="#L"/>sit. Quicunque igitur disciplinam aliquam supernatura<lb ed="#L"/>lem 
          discere parat, eum necesse est duas illas generales prae<lb ed="#L"/>notiones 
          animo antecepisse. Quae dignitatum nota pro<lb ed="#L"/>pria 
          atque insignis est. At haec posteriora principia sup<lb ed="#L"/>positiones 
          Theologiae non iniuria vocabuntur. Eas enim 
          <lb ed="#L"/>Theologus discipulo suadere quodam modo aut expli<lb ed="#L"/>care 
          certe valet.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e1100-d1e1416">
          Sed praeter haec duo principiorum ge<lb ed="#L"/>nera 
          sunt alia non propter se potissime petita, sed, ut <name>D. 
          <lb ed="#L"/>Thomas</name> sentit, eorum, quae sunt potissima, explicando<lb ed="#L"/>rum 
          gratia<!-- other edition has "causa" -->. Cuiusmodi sunt, inquit, praeter articulos fidei 
          <lb ed="#L"/>omnia, quae in sacris litteris assumuntur, vel Dei natura et 
          <lb ed="#L"/>maiestate explicanda, vel exponenda ipsius in homines 
          <lb ed="#L"/>beneuolentia, rerumque omnium procuratione, quae illis 
          <lb ed="#L"/>essent utiles et necessariae. Haec vero tametsi non fidei 
          <lb ed="#L"/>sunt nec Theologiae praecipua capita, sed his ex acci<lb ed="#L"/>denti 
          coniuncta et quasi principia secundaria, accipit ta<lb ed="#L"/>men 
          ea Theologus, non aliter ac Philosophus principia 
          <lb ed="#L"/>per se nota, sine medio et ratione, perinde ut articulos fi<lb ed="#L"/>dei 
          acceperat. Haec enim quasi naturalis atque insita in a<lb ed="#L"/>nimis 
          fidelium notio inest, ut quicquid ab Apostolis scri<lb ed="#L"/>ptum 
          traditumque est, verum esse sentiant. Ac Theolo<lb ed="#L"/>giae 
          legitima germanaque principia haec sunt.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e1100-d1e1456">
          Nam, quae 
          <lb ed="#L"/>vel a metaphysicis, vel a physicis, vel a mathematicis, vel 
          <lb ed="#L"/>a reliquis demum naturae disciplinis adsciscit, perspicua 
          <lb ed="#L"/>per se euidentiaque principia, non ex sua sumit viatque 
          <pb ed="#L" n="694"/>
          <lb ed="#L"/>natura, sed foris inuenta in proprium usum mutuatur, 
          <lb ed="#L"/>aut certe iure quodam suo vendicat. Forsitan quispiam 
          <lb ed="#L"/>dixerit, Nonne igitur multae variaeque erunt rationes 
          <lb ed="#L"/>Theologiae formales? Siquidem multarum disciplinarum 
          <lb ed="#L"/>varia item principia sunt. Minime vero. Non enim ex 
          <lb ed="#L"/>adiunctis et extrinsecus attributis doctrinarum formalis 
          <lb ed="#L"/>ratio petitur, sed ex propriis natiuisque principiis. At<lb ed="#L"/>qui 
          in Theologia horum omnium una et eadem ratio 
          <lb ed="#L"/>formalis est, nempe lumen fidei supernaturale. Quae igi<lb ed="#L"/>tur 
          sint Theologiae principia, tum germana tum aliena, 
          <lb ed="#L"/>atque ex illis quae prima quae secunda, ex primis vero quae 
          <lb ed="#L"/>generalia, quae quasi in speciem contracta, satis, ut reor, 
          <lb ed="#L"/>dilucide aperteque docuimus.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e1100-d1e1495">
          Quibus ex rebus intelli<lb ed="#L"/>gitur 
          e decem locis duos primos, propria et legitima 
          <lb ed="#L"/>Theologiae principia continere, tres postremos exter<lb ed="#L"/>na 
          et aliena: nam quinque intermedii, aut interpretatio<lb ed="#L"/>nem 
          principiorum propriorum continent, aut eas, quae ex 
          <lb ed="#L"/>his ortae et profectae sunt, conclusiones. Hae cuiusmodi 
          <lb ed="#L"/>in Theologia sint, statim explico, si prius argumenta re<lb ed="#L"/>fello 
          <lb ed="#L"/>quibus supra usus sum, quum de principiis eiusdem 
          <lb ed="#L"/>Theologiae quaererem. Ad quas ipsas argumentationes 
          <lb ed="#L"/>ex superioribus dictis satis multa responsa sunt, quibus 
          <lb ed="#L"/>perspici possit adversum <name>D. Thomam</name>, quem vel maxime 
          <lb ed="#L"/>impugnant, eas nihil habere virium. Tanta uis est veri, ut 
          <lb ed="#L"/>speciem falsitatis obscuret, si modo id patefactum et illu<lb ed="#L"/>stratum 
          est. Sed singulis tamen respondere volumus, ut 
          <lb ed="#L"/>rudiorum ingenio morigeremur.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>