<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 8</title>
            <author ref="#MelchiorCano">Melchior Cano</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 8</title>
               <date when="2021-10-10">October 10, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-se3E3d">Louvain 1564</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-10-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="547"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Z4Yt34-d1e954"><!-- Z4Yt34-l10c8 -->
            <head xml:id="Z4Yt34-d1e954-Hd1e106">Caput 8</head>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e954-d1e109">
               <lb ed="#L" n="11"/>Caput octauum.
    </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e954-d1e114">
               <lb ed="#L" n="12"/>SEd illud verius est, iuris humani facultatem, in multis 
      <lb ed="#L" n="13"/>theologo commodam esse posse. Si enim illi 
      canoni<lb ed="#L" n="14" break="no"/>ca scientia est necessaria, huic autem peritia legum 
      <lb ed="#L" n="15"/>adeo coniuncta, &amp; colligata est, vt vix altera possit ab 
      al<lb ed="#L" n="16" break="no"/>tera separari, theologus sane vt ius canonicum, ita quoque  
      <lb ed="#L" n="17"/>&amp; ciuile cum illo connexum vendicare debet. Quod antem 
      <lb ed="#L" n="18"/>sacrorum statuta canonum principum constitutionibus 
      ad<lb ed="#L" n="19" break="no"/>iuuentur, vicissimque, illas iuuent, testatur Lucius 3. de noui 
      <lb ed="#L" n="20"/>ope. nun. c. 1. Vnde illud apud Italos, il legista senza 
      capi<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tulo vale poco, ma il Canonista senza lege, vale niente, 
      <lb ed="#L" n="22"/>factum est iam tritum sermone prouerbium. Rursum, Pontifi¬
      <!-- corrupt image here to to end of page -->
      <lb ed="#L" n="23"/>cum iura plerumque ciuili auctoritate rationeque vtuntur. A 
      <lb ed="#L" n="24"/>theologo igitur, cui ius pontificium familiare esse 
      opor<lb ed="#L" n="25" break="no"/>ui, non erit iuris ciuilis cognitio aliena. Augustinus 
      prae<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ea non improbat, si terreni imperii leges in suum 
      adiuto<lb ed="#L" n="27" break="no"/> haeretici assumant, id enim fecit apostolus. 
      Proban<lb ed="#L" n="28" break="no"/>est igitur, ac multo etiam magis theologus, si 
      aduer<lb ed="#L" n="29" break="no"/>naereticos, cum vel de rerum temporalium dispositione 
      <lb ed="#L" n="30"/>lisserit, vel de moribus in rep. aut constituendis aut  
      <lb ed="#L" n="31"/>tutis, legum ciuilium auctoritatem asciscit. Id quod 
      <lb ed="#L" n="32"/>stinus idem contra Donatistas saepe facit. Nec enim 
      <lb ed="#L" n="33"/>larem aliquem locum referre libet, cum tam multis 
      <lb ed="#L" n="34"/>lit a D. Augustino vsurpatum. Ad haec, in 
      disputatio<lb ed="#L" n="35" break="no"/>linAitia, &amp; iure, incidat theologus aliquando necesse 
      <lb ed="#L" n="36"/>eDilfictaunsine ineptus erit, si ea, quae grauiter a viris 
      <lb ed="#L" n="37"/>ia epipiera rginae dicta sunt, negligere voluerit. Preterea 
      <!--559.xml-->
      <pb ed="#L" n="548"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>in pactis, stipulationibus, caeterisque contractibus: in 
      re<lb ed="#L" n="2" break="no"/>rum dominio, praescriptione, testamentis, donationibus, 
      <lb ed="#L" n="3"/>testibus, iudicibus: aliisque sexcentis huius generis, 
      quo<lb ed="#L" n="4" break="no"/>ties Theologo opus est, album a nigro aequumque ab iniquo  
      <lb ed="#L" n="5"/>secernere? Saepe nimirum, si eius munus esse creditur, 
      ani<lb ed="#L" n="6" break="no"/>marum cauere periculis, earumque saluti consulere. 
      Iniusti<lb ed="#L" n="7" break="no"/>tia quippe mortale peccatum est, quare nihil est mirandum, 
      <lb ed="#L" n="8"/>si qui &amp; multorum confessiones audire debet, &amp; de 
      iniu<lb ed="#L" n="9" break="no"/>stitia plurimis respondere, ab eo legum qualem qualem 
      co<lb ed="#L" n="10" break="no"/>gnitionem ipse requiram. Quid cu ad restitutionis 
      ma<lb ed="#L" n="11" break="no"/>teriam apte exacteque tractandam de rebus huiusmodi 
      theo<lb ed="#L" n="12" break="no"/>logus disputaturus est? Num iustitiae &amp; aequitatis, in foro 
      <lb ed="#L" n="13"/>etiam conscientiae, rectus arbiter esse poterit, nisi multa a 
      <lb ed="#L" n="14"/>iureconsultis, &amp; ciuili prudentia mutuetur? Minime id 
      <lb ed="#L" n="15"/>quidem. Nam licet iustum iniustumque internoscere 
      phi<lb ed="#L" n="16" break="no"/>losophorum, Diuique. Thomae libris theologus adiutus 
      pos<lb ed="#L" n="17" break="no"/>sit: at id solum faciet in genere, in specie autem sine iuris 
      <lb ed="#L" n="18"/>aliqua peritia non faciet. Sed haec viderspossunt 
      obscu<lb ed="#L" n="19" break="no"/>riora, cum sine appositione exemplorum lentius 
      disputam<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tur. Exemplis illustranda sunt haec, quae rationibus 
      sub<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tilius quam satis est, disputari videntur. Proferam autem 
      ali<lb ed="#L" n="22" break="no"/>qua e multis exempla, nam omnia erit operis infiniti. Sit 
      <lb ed="#L" n="23"/>igitur primum, si poenitens dicat se habere scrupulum super 
      <lb ed="#L" n="24"/>his aut illis bonisquae, videlicet ex praescriptione longi 
      <lb ed="#L" n="25"/>temporis possidet quae, ex donatione vxoris alienae 
      ha<lb ed="#L" n="26" break="no"/>bet, quae ex testamento minus solenni, quaeve ab intestato 
      <lb ed="#L" n="27"/>obuenerunt. Sit secundum exemplum, si ait poenitens se 
      <lb ed="#L" n="28"/>habere litem super hac illaye causa, nesciteque se an 
      cedere<lb ed="#L" n="29" break="no"/>debeat liti, an potius illam valeat iuste prosequi. Sit 
      fer<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tium, Si quis primogenitus a Theologo quaerat, an 
      pec<lb ed="#L" n="31" break="no"/>cet mortaliter, nisi sorores iusto matrimonio collocet, 
      <lb ed="#L" n="32"/>nisi aes alienum soluat, quod pares contraxerit, nisi proto 
      <lb ed="#L" n="33"/>genium curet &amp; tueatur. Quid in donatario? An teneatur 
      <lb ed="#L" n="34"/>ad debita? Quid in domino? An a subditis possit solita 
      <lb ed="#L" n="35"/>quaedam munera exigere, eosque ad consueta onera siue 
      <lb ed="#L" n="36"/>realia, siue personalia obligare? Placent enim nobis hoc 
      <lb ed="#L" n="37"/>loco quidem iurisperitorum illae voces. Nec semper nos 
      <lb ed="#L" n="38"/>oportet accurata dictione disserere. Quin satius est de 
      <lb ed="#L" n="39"/>nominibus parum esse solicitos esseque interdum faciles, 
      <!--560.xml-->
      <pb ed="#L" n="549"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>&amp; negligentes: quemadmodum Plato nos &amp; in 
      Theaete<lb ed="#L" n="2" break="no"/>to &amp; in Politico admonuit. Verum haec obiter. Iam ad 
      <lb ed="#L" n="3"/>illa redeamus. Sed quid opus est plura: An ne speciatim 
      <lb ed="#L" n="4"/>definire, quando in iudiciis, in contractibus, in vltimis 
      vo<lb ed="#L" n="5" break="no"/>luntatibus, ac nonnunquam etiam in delictis committatur 
      <lb ed="#L" n="6"/>iniustitia, vires theologi non excedit? Cum casus 
      occur<lb ed="#L" n="7" break="no"/>rant innumeri, qui naturae lege definiri non queunt. Id si 
      <lb ed="#L" n="8"/>ita est, vt est certe, insolentiae erit maximae in eiusmodi 
      <lb ed="#L" n="9"/>quaestionibus iuris peritiam contemnere. Iuris autem peritia 
      <lb ed="#L" n="10"/>non aut consultius inuestigari, aut inueniri certius potest,  
      <lb ed="#L" n="11"/>quam in iuris voluminibus. Quae non alia quaecunqe 
      phi<lb ed="#L" n="12" break="no"/>losophorum volumina, nec eloquentia, nec prudentia 
      su<lb ed="#L" n="13" break="no"/>perant. De quinquaginta loquor pandectarum libris. Na 
      <lb ed="#L" n="14"/>posteriores leges multum omnino vtraque in re ab illis 
      ide<lb ed="#L" n="15" break="no"/>clinarunt. Quod si hibliothecas omnium philosophorum 
      <lb ed="#L" n="16"/>vnus Ciceroni visus est duodecim tabularum libellus, &amp; 
      <lb ed="#L" n="17"/>auctoritatis pondere, &amp; vtilitatis vbertate superare, quid 
      <lb ed="#L" n="18"/>nos credere oportet de illis quinquaginta libris, quibus 
      <lb ed="#L" n="19"/>non leges modo duodecim tabularum, verum multae etiam 
      <lb ed="#L" n="20"/>aliae continentur de hominum conuentionibus, deque iure 
      <lb ed="#L" n="21"/>&amp; aequo prudenter sancteque praescriptae? Sanctum, inquam,  
      <lb ed="#L" n="22"/>volumen est, &amp; iustitiae templum merito illud Iustinianus 
      <lb ed="#L" n="23"/>appellauit. Atque cum e sacra morum philosophia ius esse 
      <lb ed="#L" n="24"/>ortum ciuile constet, vt fontem, sic certe &amp; riuulos 
      Theo<lb ed="#L" n="25" break="no"/>logus colet, ne parum sit in Philosophiam ipsam 
      religio<lb ed="#L" n="26" break="no"/>sus. Sane qui ius ciuile theologo negligendum putat, is 
      <lb ed="#L" n="27"/>bonam partem moralis philosophiae reuellit: cuius 
      subsi<lb ed="#L" n="28" break="no"/>dium, si quis illi neget de moribus disserenti, stultus esse 
      <lb ed="#L" n="29"/>videatur. Quia ergo saepe vtitur theologus subsidio iuris 
      <lb ed="#L" n="30"/>in disputatione theologica, idcirco istam iuris scientiam  
      <lb ed="#L" n="31"/>theologiae tanquam ancillulam pedisequamque, adiunxi.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>