<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 8, Caput 1 [Louvain 1564 Transcription]</title>
        <author>Melchior Cano</author>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 8, Caput 1 [Louvain 1564 Transcription]</title>
          <date when="2019-07-05">July 05, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-se3E3d">Louvain 1564</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 
          guidelines for a diplomatic edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="459"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="Z4Yt34-d1e702">
        <head xml:id="Z4Yt34-d1e702-Hd1e95">Liber 8, Caput 1 [Louvain 1564 Transcription]</head> 
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e702-d1e98">
          <lb ed="#L" n="1"/>Sequitur locus huic disputationi vel 
          <lb ed="#L"/>maxime necessarius, qui scholae Theo<lb ed="#L"/>logicae 
          continet auctoritatem. Quam 
          <lb ed="#L"/>haeretici iuniores non modo elevant et 
          <lb ed="#L"/>extenuant, verum etiam explodunt et exibi<lb ed="#L"/>lant.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e702-d1e114">
          Ac signifer impietatis Germani<lb ed="#L"/>cae 
          Lutherus Vvicleffi in hoc, ut in a<lb ed="#L"/>liis, 
          discipulus, in libro quidem adver<lb ed="#L"/>sus 
          <name>Iacobum Latomum</name> asserit, Theologiam scholasticam esse 
          <lb ed="#L"/>aliud nihil, quam ignorantiam veritatis inanemque falla<lb ed="#L"/>ciam, 
          quam <ref xml:id="Z4Yt34-d1e702-Rd1e130">ad Coloss. c. 2. Apostolus</ref> praecavet. In libro autem 
          <lb ed="#L"/>de abrogan. Missa privat. Academias dicit esse Antichristi 
          <lb ed="#L"/>lupanaria. <name>Philippus vero Melanchton</name> in Apologia contra 
          <lb ed="#L"/>Parisien. Lutetiae natam esse, ait, prophanam scholasticen, 
          <lb ed="#L"/>qua admissa, evangelium obscuratum ac fidem extinctam.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e702-d1e146">
          <lb ed="#L"/>Breviter Lutherani omnes ad unum scholae nostrae aucto<lb ed="#L"/>ritatem 
          et mirifice contemnunt, et inimice insectantur. Atque 
          <lb ed="#L"/>hinc fortasse tanquam ex primo fonte, reliquae istorum 
          <lb ed="#L"/>haereses derivatae sunt. Principio nanque, quod erat facile, 
          <lb ed="#L"/>scholae auctoribus contemptis, scholae quoque iudicia con<lb ed="#L"/>tempserunt. 
          His neglectis, mox necesse erat, Hieronymus, 
          <lb ed="#L"/>Aug. Greg. Amb. Basilus negligerentur, quos Theologi 
          <lb ed="#L"/>recentes dogmatum suorum auctores habebant. At antiquis 
          <lb ed="#L"/>sanctis posthabitis, despectui quoque habita sunt eorum 
          <lb ed="#L"/>concilia. Unde consecutum est, ut et libros quosdam ca<lb ed="#L"/>nonicos 
          et ecclesiasticam auctoritatem Lutherani con<lb ed="#L"/>ciderent. 
          Adeo verum illud est, qui minima negligit, 
          <lb ed="#L"/>paulatim defluit. Absit invidia verbo.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e702-d1e177">
          Nec enim mi<lb ed="#L"/>nima 
          scholae auctoritas esse potest, quam parvi facere 
          <pb ed="#L" n="460"/>
          <lb ed="#L"/>nemo sine fidei discrimine potest. Connexae quippe sunt 
          <lb ed="#L"/>ac fuere semper post natam scholam, scholae contemptio 
          <lb ed="#L"/>et haeresum pestes. <sic>Quamobrum</sic> tuear etiam hunc locum, 
          <lb ed="#L"/>neque facile ac breviter, ut mihi videtur, expediam.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e702-d1e197">
          Nam 
          <lb ed="#L"/>etsi facultatem disserendi, a dialecticis exercitationibus 
          <lb ed="#L"/>acceptam scholastica in nobis theologia amplificavit, 
          <lb ed="#L"/>neque enim mediocrem a primo tempore aetatis, in eo stu<lb ed="#L"/>dio 
          operam curamque consumpsimus, at hic sane, quanquam 
          <lb ed="#L"/>in loco proprio versamur, non ad copiam nostram nos in 
          <lb ed="#L"/>utramque partem exercere volumus, sed ad nostrum mo<lb ed="#L"/>rem 
          tenuiter angusteque disserere.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e702-d1e215">
          Sed in omni oratione 
          <lb ed="#L"/>memento Lector eam me defendere scholae doctrinam, 
          <lb ed="#L"/>quae sacrarum literarum fundamentis constituta sit. Ex 
          <lb ed="#L"/>quo id efficitur, quod ego magno cum assensu omnium 
          <lb ed="#L"/>dicere me video, miseram esse scholae doctrinam, quae se 
          <lb ed="#L"/>titulis magisterii defendat: miseram etiam, atque haud 
          <lb ed="#L"/>scio an multo magis, quae detracta scripturae sacrae aucto<lb ed="#L"/>ritate, 
          syllogismis contortis de rebus divinis philosopha<lb ed="#L"/>tur. 
          Imo ne de rebus divinis quidem, sed nec de humanis, 
          <lb ed="#L"/>verum de his quae nihil ad nos attinent.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e702-d1e237">
          Intelligo autem 
          <lb ed="#L"/>fuisse in schola quosdam Theologos ascriptitios, qui uni<lb ed="#L"/>versas 
          quaestiones Theologicas frivolis argumentis ab<lb ed="#L"/>solverint, 
          et vanis invalidisque ratiunculis magnum pondus 
          <lb ed="#L"/>rebus gravissimis detrahentes, ediderint in Theologiam 
          <lb ed="#L"/>commentaria, vix digna lucubratione anicularum.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e702-d1e250">
          Et 
          <lb ed="#L"/>cum in his sacrorum Bibliorum testimonia rarissima sint, 
          <lb ed="#L"/>conciliorum mentio nulla, nihil ex antiquis sanctis oleant, 
          <lb ed="#L"/>nihil ne ex gravi philosophia quidem, sed fere e puerili<lb ed="#L"/>bus 
          disciplinis scholastici tamen, si superis placet, Theo<lb ed="#L"/>logi 
          vocantur, nec scholastici sunt, nedum Theologi, qui 
          <lb ed="#L"/>sophismatum faeces in scholam inserentes, ad risum vi<lb ed="#L"/>ros 
          doctos incitant, et delicatiores ad contemptum.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e702-d1e268">
          Quem 
          <lb ed="#L"/>vero intelligimus scholasticum Theologum? aut hoc ver<lb ed="#L"/>bum 
          in quo homine ponimus? Opinor in eo, qui de Deo 
          <lb ed="#L"/>rebusque divinis apte, prudenter, docte e literis institu<lb ed="#L"/>tisque 
          sacris ratiocinetur. Quod etsi ita esse pluribus ver<lb ed="#L"/>bis 
          postea disserendum est, illud tamen huc brevi con<lb ed="#L"/>fitendum 
          est, nisi qui is sit, esse Theologum scholae ne<lb ed="#L"/>minem.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e702-d1e286">
          <pb ed="#L" n="461"/>
          <lb ed="#L"/>Intelligo etiam in Schola fuisse nonnullos, quasi ad 
          <lb ed="#L"/>discordiam natos, qui tum optime disseruisse se putant, 
          <lb ed="#L"/>cum contra doctiores dixerint, ut non tam verum inve<lb ed="#L"/>nisse 
          velle videantur, quam adversarios convincere, con<lb ed="#L"/>certationibusque 
          et rixis totas chartas implere. Atque 
          <lb ed="#L"/>hos, sunt in ecclesia multi, qui tanquam milites auctori<lb ed="#L"/>tati 
          vel tuentur vel impugnant, et tota eorum de re Theo<lb ed="#L"/>logica 
          disputatio partium studium est contentio atque 
          <lb ed="#L"/>dissidium. Quos ego probare nec debeo nec possum. 
          <lb ed="#L"/>Nam quamvis dissentientium inter se reprehensiones non 
          <lb ed="#L"/>sint vituperandae, concertationes tamen in disputando 
          <lb ed="#L"/>pertinaces indignae philosophia prophana, nedum sacra 
          <lb ed="#L"/>doctrina, mihi videri solent.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e702-d1e320">
          Nec enim quod <name>Cicero</name> di<lb ed="#L"/>sertissime 
          dixit, disputari sine reprehensione, nec cum 
          <lb ed="#L"/>pertinacia recte disputari potet. Atque illud vere a 
          <lb ed="#L"/>Publio dictum est, veritatem nimium altercando amitti.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e702-d1e332">
          <lb ed="#L"/>Minime vero assentior iis, qui ex circulorum scholastico<lb ed="#L"/>rum 
          disputationibus ortam esse pertinaciam volunt irri<lb ed="#L"/>tationesque 
          scalpendi omnia. Quin istiusmodi malorum 
          <lb ed="#L"/>existimo in moribus esse culpam, non in schola. Mode<lb ed="#L"/>rati 
          enim nec contentiosi homines nec pertinaces, quas<lb ed="#L"/>cumque 
          res sobrie ad temperantiamque definient. Quod 
          <lb ed="#L"/>cum omnibus est faciendum, qui disciplinam quamlibet 
          <lb ed="#L"/>profitentur, tum nemini potius quam Theologo.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e702-d1e352">
          Fuere 
          <lb ed="#L"/>autem sine dubio in schola multi, qui his vitiis declina<lb ed="#L"/>tis, 
          rem Theologicam graviter sane ac modeste tracta<lb ed="#L"/>runt. 
          Nam quos isti pertinaces vocant omniaque scalpen<lb ed="#L"/>tes 
          Theologos, paucos, si vere loqui volunt, significare 
          <lb ed="#L"/>possunt. Qui etiam mihi, si cui maxime, displicent; sed 
          <lb ed="#L"/>propter paucorum vitia, non est omnium corona tradu<lb ed="#L"/>cenda. 
          Quod etsi plerique Theologi in his vitiis essent, 
          <lb ed="#L"/>iniqua esset adhuc ista calumnia. Quemadmodum enim 
          <lb ed="#L"/>nemo iustus et prudens universos adolescentes accusat, 
          <lb ed="#L"/>quamvis plurimum sint libidinosi, quoniam libido non 
          <lb ed="#L"/>est omnium adolescentium, sed non proborum: sic quo<lb ed="#L"/>niam 
          ista scholastica pertinacia theologorum levium est, 
          <lb ed="#L"/>non omnium, inique profecto, ut modo dicebam, schola 
          <lb ed="#L"/>traducitur propter ea vitia, quae non sunt scholae, sed inertis, 
          <lb ed="#L"/>vanae, contentiosae scholae.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e702-d1e387">
          Theologos itaque scholasticos, 
          <pb ed="#L" n="462"/>
          <lb ed="#L"/>qui modo hoc cognomine digni sunt, asserere equidem 
          <lb ed="#L"/>et vindicare volo, idque faciam, si prius scholae proprium in<lb ed="#L"/>stitutum 
          et rationem docendi propositam ostendam, qua 
          <lb ed="#L"/>minime intellecta, nihil recte aut pro illis, aut contra il<lb ed="#L"/>los 
          dici potest.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>