<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 2, Quaestio 7 [Louvain 1564 Transcription]</title>
        <author>Melchior Cano</author>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 2, Quaestio 7 [Louvain 1564 Transcription]</title>
          <date when="2019-07-06">July 06, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="cod-se3E3d">Louvain 1564</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 
          guidelines for a diplomatic edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="38"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="Z4Yt34-d1e180">
        <head xml:id="Z4Yt34-d1e1100-Hd1e95">Liber 2, Quaestio 7 [Louvain 1564 Transcription]</head> 
        <head xml:id="Z4Yt34-d1e180-Hd1e98" type="question-title">Docet ad cuius auctoritatem spectat de libris canonicis iudicare</head>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e101">
          <lb ed="#L" n="3"/>Sit igitur, quod ad praesentem locum attinet, Prima 
          <lb ed="#L"/>propositio. Iudicium de Scripturis per Scripturas ipsas, 
          nullo pacto idoneum esse potest. Nam, ut de pluribus 
          <lb ed="#L"/>aliis taceamus, quorum similis omnino causa est, certe li<lb ed="#L"/>bros 
          <name>Ruth</name>, <name>Ester</name>, <name>Job</name> esse canónicos, nullo modo ex ip<lb ed="#L"/>sis 
          Scripturis comprobabitur. Ergo si res haec in controver<lb ed="#L"/>siam 
          veniat, aliunde quam ex sacris literis petenda probatio est. 
          <lb ed="#L"/>Deinde, quoniam hoc idem amplius urgere volumus, si in 
          <lb ed="#L"/>controversia sit, an ambo Testamenta novum et vetus Deo 
          <lb ed="#L"/>auctore sint edita, per nullam alterutrius Testamenti au<lb ed="#L"/>ctoritatem 
          haec disceptatio componi potest. Qua enim ra<lb ed="#L"/>tione 
          de toto volumine dubitabitur, eadem quoque de 
          <lb ed="#L"/>qualibet particula voluminis ambigetur. Necesse igitur est, 
          <lb ed="#L"/>huius quaestionis aliquem praeter sacras literas iudicem con<lb ed="#L"/>stituere.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e134">
          Praeterea Basilides prophetas nescio quos pro<lb ed="#L"/>ducit, 
          Barchabam, Barchob, aliosque id genus, qui re vera 
          <lb ed="#L"/>prioribus saeculis nunquam extiterint. Ut auctor est <ref xml:id="Z4Yt34-d1e180-Rd1e140">Eu<lb ed="#L"/>sebius 
          li. 4, Eccle. histo. cap. 8</ref>. At huiusmodi prophetarum 
          <lb ed="#L"/>libri per Scripturas ipsas refelli non possunt. Diceret namque 
          <lb ed="#L"/>Basilides praeter quatuor maiores et quatuordecim mi<lb ed="#L"/>nores 
          alios item prophetas in veteri Testamento fuisse, 
          <lb ed="#L"/>idque eiusdem testamenti testimoniis confirmaret.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e155">
          Nec his 
          <lb ed="#L"/>rationibus alia exempla desunt. Nam quidam Haeretici reie<lb ed="#L"/>cerunt 
          Evangelia, quod Christus Dominus, nec scripse<lb ed="#L"/>rit aliquid, 
          nec scribendum praeceperit: ut <ref xml:id="Z4Yt34-d1e180-Rd1e163">Augustinus 2 
          <lb ed="#L"/>retra., cap. 16</ref> refert. Alii omnes epistolas Pauli respuerunt: apud 
          <lb ed="#L"/><ref xml:id="Z4Yt34-d1e180-Rd1e169">Eusebium, li. 3, hist. Eccle., cap. 27</ref>. <ref xml:id="Z4Yt34-d1e180-Rd1e173">Irenae. lib. 1, c. 26</ref>. et <ref xml:id="Z4Yt34-d1e180-Rd1e176">Origen, 
          in 82. Psal.</ref> referente <ref xml:id="Z4Yt34-d1e180-Rd1e179">eodem Euse. lib. 6, cap. 28</ref>. vide <ref xml:id="Z4Yt34-d1e180-Rd1e182">Irena. 
          <lb ed="#L"/>c. illo 26 et29</ref>. Alii universam Moysi legem atque adeo omnes 
          <lb ed="#L"/>instrumenti veteris scripturas abnegarunt, ut August. cum 
          <lb ed="#L"/>alias saepe, tum in <ref xml:id="Z4Yt34-d1e180-Rd1e192">lib. Cont. Faustum</ref>, et <ref xml:id="Z4Yt34-d1e180-Rd1e195">Euse. 5 lib. c. ultimo</ref> 
          <lb ed="#L"/>auctores sunt.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e202">
          Nos vero hos libros in universum recepi<lb ed="#L"/>mus. 
          Item, quae Nicodemi et Bartholomaei nomine ab Hae<lb ed="#L"/>reticis 
          proferuntur, evangelia contemnimus: Marci evangelium 
          <pb ed="#L" n="39"/>
          <lb ed="#L"/>veneramur. Ac nos quidem harum rerum causam reddimus: Illi 
          <lb ed="#L"/>vero eius, quod universa tenet tenuitque semper ecclesia, 
          <lb ed="#L"/>rationem reddere nullo pacto queunt. Imo vivorum iudicum 
          <lb ed="#L"/>auctoritate sublata, nihil illis superest, nisi ut totum sacro<lb ed="#L"/>rum 
          Bibliorum codicem de medio tollant.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e222">
          Adde quod 
          <lb ed="#L"/>Scriptura Iudex est mortuus, qui nec litigantium utrinque 
          <lb ed="#L"/>rationes audire, nec sententiam ipse eloqui valet. Accedit 
          <lb ed="#L"/>quod si in humana aliqua republica talis iudiciorum esset for<lb ed="#L"/>ma 
          praescripta, uti nulli essent iudices vivi, sed solis exa<lb ed="#L"/>ratis 
          literis controversia quaecunque de illius reipublicae scriptu<lb ed="#L"/>ris 
          exorta finiretur: praeterquam quod forma iudicandi stul<lb ed="#L"/>tissima 
          esset, nullus etiam esset litigandi finis. Ei enim, qui 
          <lb ed="#L"/>neget instrumentum, nulla vis inferri queat, si vivi iudices 
          <lb ed="#L"/>nulli habeantur.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e244">
          Ita <ref xml:id="Z4Yt34-d1e180-Rd1e246">Deut. 17</ref> non ad scripturam dissidentes 
          <lb ed="#L"/>homines referuntur, sed ad vivorum examen iudiciumque. 
          <lb ed="#L"/>et <ref xml:id="Z4Yt34-d1e180-Rd1e253">Malach. cap. 2</ref>: <quote xml:id="Z4Yt34-d1e180-Qd1e256">Labia, inquit, sacerdotis custodiunt scien<lb ed="#L"/>tiam, 
          et legem requirent de ore eius</quote>. De ore eius, ait, non 
          <lb ed="#L"/>de lege ipsa; et <ref xml:id="Z4Yt34-d1e180-Rd1e264">Acto. 15</ref> non ad scripturam appellaverunt 
          <lb ed="#L"/>Antiocheni, ut intelligerent an verba Pauli divina essent: 
          <lb ed="#L"/>sed ad Apostolos et seniores, qui erant Hierosolymis. 
          <lb ed="#L"/>Nec Apostoli et seniores scripturam iudicem, sed semetip<lb ed="#L"/>sos 
          et Spiritum Sanctum posuerunt. Visum est, inquiunt, non scri<lb ed="#L"/>pturae, 
          sed Spiritui sancto et nobis. Sanctus quippe spiritus 
          <lb ed="#L"/>non habitat in littera, sed in spiritu: non in syllabis, sed in cor<lb ed="#L"/>dibus. 
          Quod si ii, qui Paulo adversabantur, scripturae in cau<lb ed="#L"/>sa 
          illa iudicium peterent, quaestio hodie maneret ambigua.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e285">
          Secunda propositio. Iudicium de scripturis canonicis ad 
          <lb ed="#L"/>privatos reipublicae Christianae cives non pertinet. Primo, quia 
          <lb ed="#L"/>in humana republica eiusmodi iudicia non permitterentur pri<lb ed="#L"/>vatis 
          hominibus, nisi legislatores desipuissent. Uterque enim 
          <lb ed="#L"/>eorum qui dissidium habent, hanc sibi iudicandi pari ratio<lb ed="#L"/>ne 
          vendicaret auctoritatem: sicque nullus esset dissidiorum fi<lb ed="#L"/>nis. 
          Privatas ergo cuiusque, vel revelationes, vel opinatio<lb ed="#L"/>nes 
          velle sequi, idque in quaestione fidei necessaria, stultum 
          <lb ed="#L"/>erit. Pro sua etenim factione quisque definiet, et quae ipse 
          <lb ed="#L"/>existimaverit, ea sibi asseret a Deo revelata.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e307">
          Quid? quod 
          <lb ed="#L"/>nullus homo privatus certam habet in ecclesia auctori<lb ed="#L"/>tatem, 
          nullus apud reliquos fideles exploratam et soli<lb ed="#L"/>dam 
          veritatem? ita iudicium quodcumque ab eiusdem 
          <pb ed="#L" n="40"/>
          <lb ed="#L"/>privato cive profectum infirmum erit: et scripturarum 
          <lb ed="#L"/>proinde fides incerto et imbecillo fundamento nitetur. 
          <lb ed="#L"/>Quid? quod Deutero. 17 quaestiones graves non ad pri<lb ed="#L"/>vatos 
          iubentur deferri, sed ad eos qui habent publicam 
          <lb ed="#L"/>in ecclesia potestatem? Quid? Num Antiocheni privati 
          <lb ed="#L"/>homines iudicium sibi assumpsere in illa controversia, qua 
          <lb ed="#L"/>dubium erat, Pauli ne verba Dei essent an non? Minime 
          <lb ed="#L"/>vero. Sed miserunt ad Apostolos et seniores qui erant in 
          <lb ed="#L"/>Hierusalem, Acto. 15.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e338">
          Adde huc, quod cum quidam viri 
          <lb ed="#L"/>doctissimi negarint epistolam ad Hebraeos esse canonicam, 
          <lb ed="#L"/>alii auctores quoque ipsi non ignobiles Apocalipsin Io<lb ed="#L"/>annis 
          excluserint: non posset ex cuiusque privati homi<lb ed="#L"/>nis 
          sensu ea doctissimorum virorum controversia com<lb ed="#L"/>poni. 
          Vide <ref xml:id="Z4Yt34-d1e180-Rd1e351">Origenem, Homil. 7 In Ezech.</ref> <ref xml:id="Z4Yt34-d1e180-Rd1e354">Grego. Na<lb ed="#L"/>zanzenum 
          in Apologe.</ref> <ref xml:id="Z4Yt34-d1e180-Rd1e359">Hiero. In Ezechie. cap. 13</ref> et in 
          <lb ed="#L"/><ref xml:id="Z4Yt34-d1e180-Rd1e363">Hiere. cap. 23.</ref> ut intelligas quam parum sit deferendum in 
          <lb ed="#L"/>huiusmodi rebus privatorum hominum praeiudiciis. Sed 
          <lb ed="#L"/>de his multa posterius. Nunc reliqua persequamur.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e373">
          Tertia propositio. Ab Ecclesia est determinan<lb ed="#L"/>dum 
          quisnam liber sit canonicus, et illius auctoritas 
          <lb ed="#L"/>certa regula est, ad libros vel in sacrorum numerum re<lb ed="#L"/>cipiendos, 
          vel etiam ex eo numero reiiciendos. Hanc 
          <lb ed="#L"/>tenuit <ref xml:id="Z4Yt34-d1e180-Rd1e383">Irenaeus, lib. 3, Adversus haereses, cap. 2. 3. et 4.</ref> et <ref xml:id="Z4Yt34-d1e180-Rd1e387">Au. 
          <lb ed="#L"/>lib. Contra Faustum 13, cap. 4, et lib. 28, cap. 2 et 4</ref>; et <ref xml:id="Z4Yt34-d1e180-Rd1e392">secun<lb ed="#L"/>do 
          libro De doctrina christiana, cap. 8</ref>; denique in <ref xml:id="Z4Yt34-d1e180-Rd1e397">libro Contra epistolam Manichaei, cap. 5</ref> ubi illa est omnium sermo<lb ed="#L"/>ne 
          trita sententia: <quote xml:id="Z4Yt34-d1e180-Qd1e402" source="http://scta.info/resource/AgCMfu-sdf83a-d1e185" synch="139-149">Evangelio non crederem, nisi me ec<lb ed="#L"/>clesiae 
          moveret auctoritas</quote>.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e408">
          <lb ed="#L"/>Haec eadem definitur a Concilio Toletano primo, in 
          <lb ed="#L"/>haec verba: <quote xml:id="Z4Yt34-d1e180-Qd1e414">Si quis dixerit, vel crediderit alias scripturas 
          <lb ed="#L"/>esse canonicas, praeter eas, quas ecclesia catholica recipit. 
          <lb ed="#L"/>Anathema sit</quote>. Ecclesiae igitur catholicae auctoritas cer<lb ed="#L"/>tum 
          argumentum exhibet ad libros sacros vel recipien<lb ed="#L"/>dos, 
          <lb ed="#L"/>vel reiiciendos, id quod multis magnisque ratio<lb ed="#L"/>nibus 
          comprobatur.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e431">
          <lb ed="#L"/>Primum enim, si huiusmodi res in contentionem ve<lb ed="#L"/>niat, 
          cum nec ex scripturis ipsis nec ex privata cuiusvis 
          <lb ed="#L"/>opinatione sit censura ferenda, ex aliquo hanc loco pe<lb ed="#L"/>tere 
          necesse est, Non est autem unde commodius atque 
          <pb ed="#L" n="41"/>
          <lb ed="#L"/>constantius eiusmodi iudicium censuramque petere de<lb ed="#L"/>beamus, 
          quam ab ecclesia, quae est columna et firmamen<lb ed="#L"/>tum 
          veritatis. Ad ecclesiae igitur tribunal est haec quaestio 
          <lb ed="#L"/>referenda: et eius decretum Lydius lapis erit ad explo<lb ed="#L"/>randum 
          qui liber canonicus sit.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e455">
          <lb ed="#L"/>Item, ut <ref xml:id="Z4Yt34-d1e180-Rd1e459">D. Augustinus Contra Faustum Manichaeum</ref> ar<lb ed="#L"/>gumentatur, 
          in libris Aethnicorum non alia ratione ma<lb ed="#L"/>gis 
          veros auctores exploramus, quam ex communi consen<lb ed="#L"/>su 
          et testimonio eorum qui fuerunt ante nos. Unde enim 
          <lb ed="#L"/><name>Platonis</name>, <name>Aristotelis</name>, <name>Ciceronis</name> libros novimus, nisi ex eorum 
          <lb ed="#L"/>qui nos aetate antecesserunt, continuis testimoniis? Si ergo 
          <lb ed="#L"/>in caeteris omnibus haec via tutissima et certissima est ad 
          <lb ed="#L"/>cognoscendum cuiusque libri auctorem, cur haec eadem non 
          <lb ed="#L"/>erit certa et explorata viro catholico ad intelligendum 
          <lb ed="#L"/>hunc librum esse Matthaei, illum non esse Thomae, hanc epistolam 
          <lb ed="#L"/>esse scriptam a Paulo, illam a Paulo scriptam non fuisse? Ecclesiae 
          <lb ed="#L"/>itaque testificatione libri sacri sunt admittendi.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e495">
          <lb ed="#L"/>Quod vi<lb ed="#L"/>detur 
          <name>Ioannes Evangelista</name> significasse, cum ait, <quote xml:id="Z4Yt34-d1e180-Qd1e504" ana="#io21_24">Hic est dis<lb ed="#L"/>cipulus 
          ille, qui testimonium perhibet de his; et scimus quia 
          <lb ed="#L"/>verum est testimonium eius</quote>. Ioannes ergo testimonium 
          <lb ed="#L"/>perhibet evangelii, et ecclesia probat inquiens: <mentioned>Et sci<lb ed="#L"/>mus</mentioned>, etc. 
          Alioqui, quorsum illa numeri tam subita et ino<lb ed="#L"/>pinata 
          <lb ed="#L"/>mutatio? Apostolus quoque Paulus id manifeste 
          <lb ed="#L"/>docet in epistola ad Gala.,c. 2. Nam cum accepisset evan<lb ed="#L"/>gelium 
          per revelationem Iesu Christi, et mansisset cum 
          <lb ed="#L"/>Petro et Iacobo diebus quindecim, ascendit rursus Hie<lb ed="#L"/>rosolymam 
          secundum revelationem: et contulit cum apo<lb ed="#L"/>stolis 
          et fidelibus evangelium, quod praedicabat in gen<lb ed="#L"/>tibus; 
          seorsum autem, iis qui videbantur aliquid esse: ne 
          <lb ed="#L"/>forte in vanum curreret aut cucurrisset. Quod si ecclesiae 
          <lb ed="#L"/>probatio non esset necessaria, certe non fuisset solicitus 
          <lb ed="#L"/>Paulus, ut ascenderet ad conferendum evangelium, ne forte, 
          <lb ed="#L"/>etc.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e546">
          Atque (ut Augustinus Contra Faustum ait), si apostolus 
          <lb ed="#L"/>Paulus non inveniret in carne Apostolos, cum quibus con<lb ed="#L"/>ferret 
          evangelium, ecclesia illi omnino non crederet. Et 
          <lb ed="#L"/><name>Hieronymus</name> in Epist. ad Augustinum, haec Apostoli 
          <lb ed="#L"/>verba pertractans, ex his (inquit) ostendit se non ha<lb ed="#L"/>buisse 
          securitatem evangelii praedicandi, nisi Petri et 
          <lb ed="#L"/>qui cum eo erant fuisset sententia roboratum. Est autem
          <pb ed="#L" n="42"/>
          <lb ed="#L"/>haec epistola etiam in tomo operum Augustini secundo, 
          <lb ed="#L"/>num. II. Et Tertullianus lib. 4. Adversus Marcionem, 
          propterea, inquit, Paulus Hierosolymam ascendit ad 
          <lb ed="#L"/>apostolos consultandos, ne forte in vacuum cucurrisset. 
          <lb ed="#L"/>Non enim sufficeret ad fidem singularitas instrumenti 
          <lb ed="#L"/>destituta patrocinio antecessorum. Denique ut 
          <lb ed="#L"/>cum auctoribus contulit et convenit de regula fidei, dexte<lb ed="#L"/>ras 
          miscuere. Igitur si ipse illuminator Lucae auctorita<lb ed="#L"/>tem 
          antecessorum et fidei et praedicationis suae optavit, 
          <lb ed="#L"/>quanto magis eam Evangelio Lucae expostulem, quae 
          <lb ed="#L"/>evangelio magistri eius fuit necessaria? Hactenus ille.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e588">
          <lb ed="#L"/>Idem quoque habetur <ref xml:id="Z4Yt34-d1e180-Rd1e592">Actorum 15</ref>. Cum enim apud 
          <lb ed="#L"/>Antiochiam dubitaretur, an Paulus et Barnabas, vere et 
          <lb ed="#L"/>sentirent et docerent de cessatione legalium, statuerunt 
          <lb ed="#L"/>fideles, ut ascenderent Paulus et Barnabas, et quidam alii 
          <lb ed="#L"/>ad apostolos et presbyteros in Hierusalem. Non ergo 
          <lb ed="#L"/>unusquisque per se cognoscit an doctrina ex Deo sit nec 
          <lb ed="#L"/>ne, aut ipsa statim doctrina cuivis sese esse divinam man<lb ed="#L"/>ifestat: 
          sed ecclesiae opus est approbatione. Quod Lu<lb ed="#L"/>therani 
          tandem in comitiis Augustanis confessi sunt, 
          <lb ed="#L"/>habere scilicet ecclesiam auctoritatem ad discernendum 
          <lb ed="#L"/>verba Dei a verbis hominum. Atque Lutherus in libro De 
          <lb ed="#L"/>captivit. Babylonica, ubi de ordinis Sacramento agit, 
          <lb ed="#L"/>confitetur quidem ecclesiam habere potestatem discer<lb ed="#L"/>nendi 
          verbum Dei a verbis hominum, sed non proinde 
          <lb ed="#L"/>tamen iudicem esse verbi Dei. Quemadmodum Augu<lb ed="#L"/>stinus 
          ait, quod veritate ipsa sic capitur anima, ut per 
          <lb ed="#L"/>eam de omnibus certissime iudicare possit, sed verita<lb ed="#L"/>tem 
          iudicare non possit, dicere autem cogatur infalli<lb ed="#L"/>bili 
          certitudine hanc esse veritatem iudicata magis quam 
          <lb ed="#L"/>iudicans. Ita et in ecclesia talis, inquit, est sensus, illus<lb ed="#L"/>trante 
          spiritu: in iudicandis et approbandis doctrinis, 
          <lb ed="#L"/>quem demonstrare non potest, et tamen certissimum 
          <lb ed="#L"/>habet. Sicut enim apud Philosophos de communibus 
          <lb ed="#L"/>conceptionibus nemo iudicat, sed omnes per eas iudi<lb ed="#L"/>cantur: 
          ita apud nos de sensu spiritus qui iudicat omnes 
          <lb ed="#L"/>et a nemine iudicatur. Sed nos hoc sane loco de verbis 
          <lb ed="#L"/>certare nolumus.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e652">
          <lb ed="#L"/>Tantum definimus, id quod iam Lutherani vel inviti
          <pb ed="#L" n="43"/>
          <lb ed="#L"/>concedunt, ex ecclesiae auctoritate certum argumentum 
          <lb ed="#L"/>sumi vel ad libros sacros admittendos, vel ad eos repel<lb ed="#L"/>lendos 
          qui sacri non sunt. 
          <lb ed="#L"/>At vero non parva quaestio se offert, an nomine eccle<lb ed="#L"/>siae 
          significemus hoc loco ecclesiam, quae fuit tempore 
          <lb ed="#L"/>apostolorum, an fidelium congregationem, qui modo 
          <lb ed="#L"/>sunt. An potius universam collectionem Christianorum, 
          <lb ed="#L"/>a baptismo Christi per apostolos et caeteros successores 
          <lb ed="#L"/>eorum, usque ad haec tempora propagatam.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e678">
          <ref xml:id="Z4Yt34-d1e180-Rd1e680"><name>Durandus</name> 
          <lb ed="#L"/>enim in 3 Sententiarum distinctione vigesimaquarta. 
          <lb ed="#L"/>quaestione 1</ref>. et <ref xml:id="Z4Yt34-d1e180-Rd1e689"><name>Gerson</name> de vita spirituali animae, le<lb ed="#L"/>ctione 
          2, corollario 7</ref> huiusmodi auctoritatem sacros 
          <lb ed="#L"/>libros approbandi, vel etiam non sacros reprobandi ad 
          <lb ed="#L"/>Ecclesiam referunt fidelium, qui cum Apostolis extite<lb ed="#L"/>runt. 
          At <ref xml:id="Z4Yt34-d1e180-Rd1e703"><name>Ioannes Driedonis</name> libro primo de Ecclesia<lb ed="#L"/>sticis 
          scripturis et dogmati. capitulo 1</ref> et <ref xml:id="Z4Yt34-d1e180-Rd1e710"><name>Thomas Val<lb ed="#L"/>densis</name>, 
          libro 2, de doctrinal. fide. antiquae, cap. 19 
          <lb ed="#L"/>et 20</ref> hanc auctoritatem existimant referendam ad seriem 
          <lb ed="#L"/>patrum omnium et fidelium ab Apostolis succedentium. 
          <lb ed="#L"/>Quae eadem profecto videtur fuisse sententia <ref xml:id="Z4Yt34-d1e180-Rd1e723"><name>Irenaei</name>, li<lb ed="#L"/>bro 
          3, capitulo 3. et libro 4. capitulo 63 adversus hae<lb ed="#L"/>reses</ref> 
          et <ref xml:id="Z4Yt34-d1e180-Rd1e732">Tertulliani lib. 4. Adversus Marcionem</ref>, et 
          <lb ed="#L"/><ref xml:id="Z4Yt34-d1e180-Rd1e737">Augustini lib. 33 Contra Faustum Manichaeum</ref>, et in 
          <lb ed="#L"/><ref xml:id="Z4Yt34-d1e180-Rd1e741">libro 2, cap. 6. Contra Julianum Pelagianum</ref>, et <ref xml:id="Z4Yt34-d1e180-Rd1e744">li<lb ed="#L"/>bro 
          2, De doctrina Christi., cap. 8</ref>; et <ref xml:id="Z4Yt34-d1e180-Rd1e749">Epist. 63</ref>. 
          <lb ed="#L"/>Sed et alii tamen hanc auctoritatem huius etiam tempo<lb ed="#L"/>ris 
          ecclesiae tribuunt: quae videlicet eadem est cum an<lb ed="#L"/>tiqua, 
          habetque eundem veritatis spiritum assistentem.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e760">
          <lb ed="#L"/>Ego vero primum sentio ad Apostolos pertinuisse li<lb ed="#L"/>bros 
          sacros probare, non sacros reiicere. Nec enim alios 
          <lb ed="#L"/>libros canonicos habemus sive Veteris, seu novi testa<lb ed="#L"/>menti, 
          quam quos Apostoli probaverunt, atque Eccle<lb ed="#L"/>siae 
          tradiderunt.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e773">
          <lb ed="#L"/>Existimo deinde huiusmodi traditionem apostolicam 
          <lb ed="#L"/>non alia ratione melius innotescere, quam per patres et 
          <lb ed="#L"/>doctores ecclesiae post Apostolos succedente. Quem<lb ed="#L"/>admodum 
          non alia via certior atque expeditior est, ad 
          <lb ed="#L"/>Christi et Apostolorum reliquas traditiones cognoscendas 
          <lb ed="#L"/>quod suo postea loco demonstrabimus. Atque horum quidem 
          <pb ed="#L" n="44"/>
          <lb ed="#L"/>neutrum opus est, exquisitis rationibus confirmare, tan<lb ed="#L"/>tum 
          satis est admonere.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e795">
          <lb ed="#L"/>Illud vero demonstrandum est, Ecclesiam fidelium 
          <lb ed="#L"/>nunc viventium, non quidem scribere canonicum librum 
          <lb ed="#L"/>posse, sed definire an liber de quo disputatio est, cano<lb ed="#L"/>nicus 
          sit an non. Quia definitio dubiorum, quae circa fi<lb ed="#L"/>dem 
          modo exoriuntur, ad praesentem Ecclesiam perti<lb ed="#L"/>net. 
          Oportet enim iudicem vivum in Ecclesia esse, qui 
          <lb ed="#L"/>fidei controversias decidere possit (Siquidem Deus in 
          <lb ed="#L"/>necessariis Ecclesiae suae non defuit.) At librum esse ca<lb ed="#L"/>nonicum, 
          nec ne, fidem maxime tangit, Ad Ecclesiam igi<lb ed="#L"/>tur 
          huius temporis huius rei iudicium pertinebit. Nam si 
          <lb ed="#L"/>errores qui sanae doctrinae adversantur, ecclesia quae nunc 
          <lb ed="#L"/>est condemnare nequit, profecto, iudicibus de medio 
          <lb ed="#L"/>sublatis, huius saeculi haeretici impune vivere, atque adeo 
          <lb ed="#L"/>regnare possunt.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e829">
          <lb ed="#L"/>Rursum tempore Hieronymi dubitare catholico li<lb ed="#L"/>cuit, 
          an Apocalypsis Joannis sacra et canónica esset. Nunc 
          <lb ed="#L"/>autem, ut suo loco ostendemus, id non licet in dubium 
          <lb ed="#L"/>vertere. Ergo post tempora Hieronymi ecclesia aucto<lb ed="#L"/>ritatem 
          habuit illam quaestionem profligandi.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e842">
          <lb ed="#L"/>Quamobrem cum nostro tempore quidam in dubium 
          <lb ed="#L"/>vocent, An Baruch et Machabaeorum libri, ac caeteri, de 
          <lb ed="#L"/>quibus quaestio in manibus est, canonici sint necne, hanc 
          <lb ed="#L"/>certe ambiguitatem praesentis Ecclesiae iudicium expla<lb ed="#L"/>nare 
          poterit.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e855">
          <lb ed="#L"/>Praeterea, Ecclesia quae nunc est, in fide errare non po<lb ed="#L"/>test. 
          Ergo si crediderit aliquem librum esse canonicum, 
          <lb ed="#L"/>ex eius testimonio idoneum firmumque sumetur a Theo<lb ed="#L"/>logis 
          argumentum. Nam et Ecclesia praesens docere eos, 
          <lb ed="#L"/>qui fidem susceperint, suo iure potest, quaecumque fidei 
          <lb ed="#L"/>sunt, et sacros libros, quos per traditionem veterum ac<lb ed="#L"/>cepit, 
          posteris suis ipsa tradere. Qui quidem posteri fi<lb ed="#L"/>dem 
          proxime habeant ecclesiae praesenti necesse est; ut 
          <lb ed="#L"/>praesentes credidimus proxime antecedentibus, et illi su<lb ed="#L"/>perioribus, 
          serie quadam et ordine usque ad Apostolos, 
          <lb ed="#L"/>Quibus fideles tunc vivi proximius crediderunt.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e881">
          <lb ed="#L"/>Sicut enim in disciplinis duo principiorum genera cer<lb ed="#L"/>nimus, 
          unum remotum, alterum proximum, hoc postre<lb ed="#L"/>mum, 
          illud primum, nec conclusiones ad prima initia, nisi 
          <lb ed="#L"/>per postrema referuntur; sic nec fides succedentium ad 
          <lb ed="#L"/>eos, qui <sic>nos<!-- perhaps correct to "non" --></sic> aetate antecesserunt, nisi per nos referri po<lb ed="#L"/>test, 
          donec ad Apostolos, et inde ad Christum perveni<lb ed="#L"/>tur, 
          ubi tamquam in primo fundamento catholica fides 
          <lb ed="#L"/>consistit. Quemadmodum etiam utraque disciplinarum 
          <lb ed="#L"/>principia firma sunt, utraque item conclusiones certo 
          <lb ed="#L"/>probant, licet altera mediata altera immediata sint: ita et 
          <lb ed="#L"/>ecclesia quae nunc est, certum argumentum dogmatis 
          <lb ed="#L"/>Christiani exhibet, quanvis ipsius demum fides ad Chri<lb ed="#L"/>sti 
          et apostolorum sit doctrinam referenda.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e916">
          <lb ed="#L"/>Qua in re videtur mihi falsus <name>Thomas Waldensis</name>. Ete<lb ed="#L"/>nim, 
          ut paulo ante indicavimus, aliud est quaerere quid 
          <lb ed="#L"/>ecclesia praesens definire possit, et quousque habeat contro<lb ed="#L"/>versias 
          decernendi auctoritatem, aliud vero investigare, 
          <lb ed="#L"/>quanam via et ratione ad rectam et firmam harum rerum defini<lb ed="#L"/>tionem 
          valeat pervenire. Ac nos quidem ingenue fatemur, non 
          <lb ed="#L"/>esse nunc novas revelationes exspectandas, sive a summo 
          <lb ed="#L"/>Pontifice, sive a concilio, sive etiam ab Ecclesia tota, sed in<lb ed="#L"/>quirenda 
          potius maiorum documenta ac sanctorum scri<lb ed="#L"/>pta, 
          Apostolicas rursum traditiones, sacras etiam litteras 
          <lb ed="#L"/>consulendas, atque per huiusmodi conquisita media quae<lb ed="#L"/>stionem 
          de fide propositam decernendam. Nam et Apostoli et seniores congregati in concilium Hierosolymita<lb ed="#L"/>num 
          magna facta conquisitione, tum ex rebus ante actis, 
          <lb ed="#L"/>tum ex scripturis prophetarum, sententiam de re proposi<lb ed="#L"/>ta 
          atque in quaestionem vocata, tulerunt.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e954">
          <lb ed="#L"/>Fallitur et in alia re, nisi fallor ego, <name>Thomas Vualdensis</name>, 
          <lb ed="#L"/>cum asserit testimonium laicorum fidelium etiam huc perti<lb ed="#L"/>nere. 
          Sed ideo ad eos non esse opus recurrere, quia ne<lb ed="#L"/>scierunt, 
          inquit, fidem suam congruis vocabulis atque ab 
          <lb ed="#L"/>omni intricatione liberis successorum propinare memo<lb ed="#L"/>riis. 
          Nam quae ad fidem spectant, sunt in duplici differentia. 
          <lb ed="#L"/>Altera, quae omnes fideles explicite credunt: ut filium Dei 
          <lb ed="#L"/>humanam naturam suscepisse. Altera vero sunt, quae videli<lb ed="#L"/>cet 
          soli maiores credere tenentur explicite, populus au<lb ed="#L"/>tem 
          implicite in maiorum fide. Ut Patrem et filium esse 
          <lb ed="#L"/>unum principium Spiritus sancti. A populo igitur rudi 
          <lb ed="#L"/>in rebus fidei, quae sub priori genere continentur, iure
          <pb ed="#L" n="46"/>
          <lb ed="#L"/>forsitan testimonium postulaveris: quod earum fides 
          <lb ed="#L"/>aeque ad maiores ac minores pertinet. At in his, quae al<lb ed="#L"/>terum 
          genus spectant, si qua quaestio exoriatur, ineptis<lb ed="#L"/>simum 
          erit, ut imperitum vulgus, deliras senex, garrula 
          <lb ed="#L"/>anus, sutor indoctus, consulatur: idque maxime si non 
          <lb ed="#L"/>ad ecclesiam praesentem, sed ad eam quae superiorum fuit 
          <lb ed="#L"/>temporum, huiusmodi quaestiones sint referendae. Quod 
          <lb ed="#L"/>fieri oportere <name>Thomas ipse Waldensis</name> asseruit. Cum igitur 
          <lb ed="#L"/>fides de numero canonicorum librorum explicita, non 
          <lb ed="#L"/>popularium sit, sed maiorum ad quos utique spectat, qui<lb ed="#L"/>nam 
          sint sacri libri cognoscere, fateamur necesse est, in 
          <lb ed="#L"/>huiusmodi quaestione, quam modo versamus, testimonium a 
          <lb ed="#L"/>plebe non esse requirendum, sed a doctoribus ecclesiae, qui<lb ed="#L"/>bus 
          et plebs rudis debet credere, ad quosque similium rerum 
          <lb ed="#L"/>iudicium pertinere, ut iustum, ita quoque certum est. Quo fit, ut 
          <lb ed="#L"/>si omnes sancti et doctores Ecclesiae asseruerint aliquem librum 
          <lb ed="#L"/>esse canonicum, id pro certo habendum sit, perinde ac si to<lb ed="#L"/>ta 
          ecclesia asseruisset. Quod uberius alio loco explican<lb ed="#L"/>dum 
          est: de tertia igitur propositione satis est dictum.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e1033">
          <lb ed="#L"/>Quarta propositio. Ad Concilium universale praecipue 
          <lb ed="#L"/>pertinet definire quis liber sit canonicus. Quam quidem pro<lb ed="#L"/>positionem 
          aequo animo paterer ab haereticis non admit<lb ed="#L"/>ti. 
          Sed illud tamen doleo venementen, quod eam nonnulli 
          <lb ed="#L"/>fideles inficiantur, in quibus <ref xml:id="Z4Yt34-d1e180-Rd1e1046">Thomas Vualdensis esse vi<lb ed="#L"/>detur, 
          lib. 2, doctrinalis fidei antiquae. cap. 19.</ref>
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e1052">
          <lb ed="#L"/>Probatur tamen illa manifeste, quia proponere fideli<lb ed="#L"/>bus 
          ea, quae sunt divinitus revelata ad ecclesiae pastores 
          <lb ed="#L"/>maxime spectat, tum quia tota ecclesia huiusmodi revelata 
          <lb ed="#L"/>proponere et docere non valet: tum quoniam ut posset, non de<lb ed="#L"/>ceret 
          tamen ut tota ecclesia docendi officium assumeret: 
          <lb ed="#L"/>Tum quia pascere oves in scientia et doctrina proprium 
          <lb ed="#L"/>munus pastorum est, ut <ref xml:id="Z4Yt34-d1e180-Rd1e1069">Hieremiae 3</ref> dicitur. Tum quoniam 
          <lb ed="#L"/>aliquando inter ipsos catholicos concreatio est, an hic 
          <lb ed="#L"/>aut ille liber canonicus sit.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e1077">
          <lb ed="#L"/>Ad dirimendam igitur huius<lb ed="#L"/>modi 
          disceptationem oportet in ecclesia iudices esse, quo<lb ed="#L"/>rum 
          sententiam fideles debeant sequi. Iudices autem in do<lb ed="#L"/>ctrina 
          fidei non alios convenientius accipimus, atque episco<lb ed="#L"/>pos 
          et doctores, quibus fidelium instructio demandata est: 
          <lb ed="#L"/>quosque si de medio tollas, ecclesiae universalis iudicia 
          <pb ed="#L" n="47"/>
          <lb ed="#L"/>protinus aufers. Cum tota ipsa ecclesia, hoc est, fideles 
          <lb ed="#L"/>omnes, convenire ad iudicandum de proposita quaestio<lb ed="#L"/>ne 
          nec debeant nec vero possint.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e1101">
          <lb ed="#L"/>Praeterea concilium est certa regula in his quae fidei sunt, 
          <lb ed="#L"/>ut posterius ostendemus. Cum igitur haec quaestio de li<lb ed="#L"/>bris 
          sacris atque canonicis ad fidem attineat, concilii testimo<lb ed="#L"/>nio 
          abunde poterit definiri. Id quod Antiochenos intel<lb ed="#L"/>lexisse 
          constat. Non enim quaestionem de legalibus ad fide<lb ed="#L"/>lium 
          plebem sed ad apostolorum et seniorum synodum re<lb ed="#L"/>tulere. 
          Nec post concilii sententiam ullus relictus est du<lb ed="#L"/>bitandi 
          locus. Acto. 15.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e1121">
          <lb ed="#L"/>Quinta propositio. Ad summum Pontificem pertinet 
          <lb ed="#L"/>definire, qui nam liber sit canonicus. Primo quia maiores 
          <lb ed="#L"/>ecclesiae causae ad Summum Pontificem referendae sunt, ut 
          <lb ed="#L"/><ref xml:id="Z4Yt34-d1e180-Rd1e1130" target="http://scta.info/resource/cice-l3t42-d1e149">Innocentius probat de baptismo, cap. Maiores</ref>. nosque idem 
          <lb ed="#L"/>etiam sumus demonstraturi. At haec de libris canonicis 
          <lb ed="#L"/>causa máxima est, ad summum itaque Pontificem est referen<lb ed="#L"/>da.
          Deinde quia contingit esse dissidium inter patres in 
          <lb ed="#L"/>concilio congregatos. Quod si non esset iudex in ecclesia, 
          <lb ed="#L"/>qui hanc contentionem litemque dirimeret, certe non esset 
          <lb ed="#L"/>ecclesiae a Deo provisum in rebus necessariis.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e1147">
          <lb ed="#L"/>Praeterea, quia Summus Pontifex quoties de fide pro<lb ed="#L"/>nuntiat 
          errare nequit, quod suo postea loco etiam common<lb ed="#L"/>strandum 
          est. Ipsius ergo Pontificis testimonio tanquam certo 
          <lb ed="#L"/>iudice probare poterimus, quis liber sit canonicus, quis 
          <lb ed="#L"/>contra non sit.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e1161">
          <lb ed="#L"/>Postremo id ostenditur Argumento <ref xml:id="Z4Yt34-d1e180-Rd1e1165" target="http://scta.info/resource/gd-p1d19-d1e123">Nicolai Papae</ref>. 
          <lb ed="#L"/>Nam <quote xml:id="Z4Yt34-d1e180-Qd1e1170">quod vere Sedes Apostólica probavit, hodie tenetur 
          <lb ed="#L"/>acceptum: et quod illa repulit, hactenus inefficax prorsus 
          <lb ed="#L"/>habetur</quote>. Ita opuscula doctorum quae approbavit, ecclesia 
          <lb ed="#L"/>probat; quae contra reprobavit, ecclesia reprobat. Summo<lb ed="#L"/>rum 
          ergo pontificum de hisce rebus testimonium, ipso etiam 
          <lb ed="#L"/>perpetuo rerum experimento firmum ac certum habere compel<lb ed="#L"/>limur.
          Nam et Evangelium, quod Paulus praedicabat in genti<lb ed="#L"/>bus, 
          ut ante ex Tertuliano, Hieronymo, et Augustino 
          <lb ed="#L"/>monstravimus, non fuisset ab Ecclesia receptum, nisi Petri au<lb ed="#L"/>ctoritate 
          fuisset roboratum. et ut idem <ref xml:id="Z4Yt34-d1e180-Rd1e1193">Hieronymous in libro 
          <lb ed="#L"/>de viris illustribus</ref> ex <name>Clemente</name> in 6 (Upotupw´sewn 
          <lb ed="#L"/>scribit, Marci Evangelium, cum Petrus audisset, probavit: 
          <pb ed="#L" n="48"/>
          <lb ed="#L"/>et ecclesiae legendum sua auctoritate edidit. Idem vero 
          <lb ed="#L"/><ref xml:id="Z4Yt34-d1e180-Rd1e1209">Eusebius li. 2 ecclesiasticae historiae, cap. 15</ref> non solum Cle<lb ed="#L"/>mentis, 
          sed ex Papiae testimonio confirmat.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e1215">
          Constat autem 
          <lb ed="#L"/>qui Petro succedit, hunc eandem potestatem habere in 
          <lb ed="#L"/>illis sane quae sunt ecclesiae necessaria. Ad summum ergo 
          <lb ed="#L"/>Pontificem huiusmodi de libris canonicis iudicium perti<lb ed="#L"/>net. 
          Nam et si qua similis quaestio in veteri lege exorire<lb ed="#L"/>tur, 
          ad Pontificem eius definitio pertineret, ut <ref xml:id="Z4Yt34-d1e180-Rd1e1228">Deut. 17</ref> legimus.
        </p>
        <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e1232">
          Hactenus quanta fieri potuit brevitate a nobis ea 
          <lb ed="#L"/>dicta sunt, quae praesenti loco satis erant, ut pius lector 
          <lb ed="#L"/>intelligeret, quibus auctoribus in libris canonicis consti<lb ed="#L"/>tuendis 
          fidem habere oporteret. Nam si qua horum ma<lb ed="#L"/>iori 
          vi et argumentis indigent, ut in universum probentur 
          <lb ed="#L"/>omnibus, ea suis postea locis confirmabuntur. Nunc ve<lb ed="#L"/>ro 
          illud agendum esse puto, ut argumentationes hosti<lb ed="#L"/>um 
          verae religionis, quam brevissime etiam possumus, 
          refellamus.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>