<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 7</title>
            <author ref="#MelchiorCano">Melchior Cano</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 7</title>
               <date when="2021-10-10">October 10, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-se3E3d">Louvain 1564</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-10-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="38"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Z4Yt34-d1e180"><!-- Z4Yt34-l2c7 -->
            <head xml:id="Z4Yt34-d1e180-Hd1e106">Caput 7</head>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e109">
               <lb ed="#L" n="3"/>cap. septimum. Docet ad cuius auctoritatem spectat de 
      li<lb ed="#L" n="4" break="no"/>bris canonicis iudicare.
    </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e116">
               <lb ed="#L" n="5"/>SIt igitur, quod ad praesentem locum attinet, Prima 
      <lb ed="#L" n="6"/>proposito. Iudicium de scripturis per scripturas ipsas,  
      <lb ed="#L" n="7"/>nullo pacto idoneum esse potest. Nam, vt de pluribus 
      <lb ed="#L" n="8"/>aliis taceamus, quorum similis omnino causa est, certe 
      li<lb ed="#L" n="9" break="no"/>bros Ruth, Ester, Iob, esse canonicos, nullo modo ex 
      ip<lb ed="#L" n="10" break="no"/>sis scripturis conprobabitur. Ergo si res haec in 
      controuer<lb ed="#L" n="11" break="no"/>siam veniat, aliunde quam ex sacris literis petenda probatio est. 
      <lb ed="#L" n="12"/>Deinde, quoniam hoc idem amplius vrgere volumus, si in 
      <lb ed="#L" n="13"/>controuersia sit, an ambo. Testamenta nouum &amp; vetus Deo 
      <lb ed="#L" n="14"/>auctore sint edita, per nullam alterutrius Testamenti 
      au<lb ed="#L" n="15" break="no"/>ctoritatem haec disceptatio: componi potest. Qua enim 
      ra<lb ed="#L" n="16" break="no"/>tione de toto volumine dubitabitur, eadem quoque de qua 
      <lb ed="#L" n="17"/>libet particula voluminis ambigetur. Necesse: igitur est,  
      <lb ed="#L" n="18"/>huius quaestionis aliquem praeter sacras literas iudicem 
      con<lb ed="#L" n="19" break="no"/>stituere. Praeterea. Basilides Prophetas nescio, quos 
      pro<lb ed="#L" n="20" break="no"/>duxit, Barchabam &amp; Barchob, aliosque id genus, qui re vera 
      <lb ed="#L" n="21"/>prioribus saeculis nunquam extiterint. Vt auctor est. 
      Eu<lb ed="#L" n="22" break="no"/>sebius li. 4. Eccle: histo. c. 8. At huiusmodi prophetarum  
      <lb ed="#L" n="23"/>libri per scripturas ipsas refelli non possunt. Diceret namque  
      <lb ed="#L" n="24"/>Basilides praeter quatuor maiores &amp; quatuordecim 
      mi<lb ed="#L" n="25" break="no"/>nores alios item prophetas in veteri Testamento fuisse, 
      <lb ed="#L" n="26"/>idque eiusdem testamenti testimontis confirmaret. Nec his 
      <lb ed="#L" n="27"/>rationibus alia exempla desunt: Nam quidam Haeretici 
      reie<lb ed="#L" n="28" break="no"/>cerunt Euangelia, quod Christus Dominus, nec 
      scripse<lb ed="#L" n="29" break="no"/>rit aliquid, nec scribendum preceperit: vt Augustinus 2. 
      <lb ed="#L" n="30"/>retra. c. 16. refert. Alii omnes. Epistolas Pauli respuerunt : apud 
      <lb ed="#L" n="31"/>Eusebium Ii. 3. hist. Eccle. ca. 27. lrenae. lib. 1. c. 26. &amp; Orig. 
      <lb ed="#L" n="32"/>in 82. Psal. referente eodem Euse, lib. 6. cap. 28. vide lrenae. 
      <lb ed="#L" n="33"/>c. illo. 26. &amp;. 29. Alii vniuersam Moysi legem atque adeo omnes 
      <lb ed="#L" n="34"/>instrumenti veteris scripturas abnegarunt, vt Aug. cum  
      <lb ed="#L" n="35"/>alias saepe, tun in lib. contra Faustum, &amp; Euse. 5. lib. c. vltimo  
      <lb ed="#L" n="36"/>auctores sunt. Nos vero hos libros in vniuersum 
      recepi<lb ed="#L" n="37" break="no"/>mus Item, quae Nichodemi &amp; Bartholomaei nomine ab 
      Hae<lb ed="#L" n="38" break="no"/>reticis proferuntur, euangelica contemnimus: Marci euangelium 
      <!--50.xml-->
      <pb ed="#L" n="39"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>veneramur. Ac nos qudem harum rerum causam reddimus: Ilh 
      <lb ed="#L" n="2"/>vero eius, quod vniuersa tenet, tenuitque semper ecclesia, 
      <lb ed="#L" n="3"/>rationem reddere nullo pacto queunt. Imo viuorum iudicum 
      <lb ed="#L" n="4"/>auctoritate sublata, nihil illis superest, nisi vt totum sacro 
      <lb ed="#L" n="5"/>rum Bibliorum codicem de medio tollant. Adde quod 
      <lb ed="#L" n="6"/>scriptura Iudex est mortuus, qui nec litigantium vtrinqe  
      <lb ed="#L" n="7"/>rationes audire, nec sententia ipse eloqui valet. Accedit 
      <lb ed="#L" n="8"/>quod si in humana aliqua repub. talis iudiciorum esset 
      for<lb ed="#L" n="9" break="no"/>ma praescripta, vt nulli essent iudices viui, sed solis 
      exa<lb ed="#L" n="10" break="no"/>ratis literis controuersia quaecunque de illius reip. scriptu 
      <lb ed="#L" n="11"/>ris exorta finiretur: praeterqua quod forma iudicandi 
      stul<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tissima esset, nullus etiam esset litigandi finis. Ei enim, qui 
      <lb ed="#L" n="13"/>neget instrumentum, nulla vis inferri queat, si viui iudices 
      <lb ed="#L" n="14"/>nulli habeantur. Ita Deut. 17. non ad scriptura dissidentes 
      <lb ed="#L" n="15"/>homines referuntur, sed ad viuorum examen iudiciumque, 
      <lb ed="#L" n="16"/>Et Malach. 2. c. labia, inquit, sacerdotis custodiunt 
      scien<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tiam, &amp; legem requirent de ore eius. De ore eius ait, non 
      <lb ed="#L" n="18"/>de lege ipsa. Et Acto. 15. non ad scripturam appellauerunt 
      <lb ed="#L" n="19"/>Antiocheni, vt intelligerent an verba Pauii diuina essent: 
      <lb ed="#L" n="20"/>sed ad Apostolos &amp; seniores, qui erant Hierosolymis. 
      <lb ed="#L" n="21"/>Nec Apostoli &amp; seniores scriptura iudicem, sed 
      semetip<lb ed="#L" n="22" break="no"/>sos &amp; Spiritum sanctum posuerunt, Visum est, inquiunt, non 
      scri<lb ed="#L" n="23" break="no"/>pturae, sed Spiritui sancto, &amp; nobis. Sactus quippe spiritus 
      <lb ed="#L" n="24"/>non habitat in litera, sed in spiritu: non in syllabis, sed in 
      cor<lb ed="#L" n="25" break="no"/>dibus. Quod si ii, qui Paulo aduersabantur scipturae in cau 
      <lb ed="#L" n="26"/>sa illa iudicium peterent, questio hodie maneret ambigua. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e253">
               <lb ed="#L" n="27"/>Secunda proposito. Iudicium de scripturis canonicis ad 
      <lb ed="#L" n="28"/>priuatos reip. Christianae ciues non pertinet. Primo, quia 
      <lb ed="#L" n="29"/>in humana repu. eiusmodi iudicia non permitterentur 
      pri<lb ed="#L" n="30" break="no"/>uatis hominibus, nisi legislatores desipuissent. Vterque enim 
      <lb ed="#L" n="31"/>eorum qui dissidium habent, hanc sibi iudicandi pari 
      ratio<lb ed="#L" n="32" break="no"/>ne vendicaret auctoritatem: sicque nullus esset dissidiorum 
      fi<lb ed="#L" n="33" break="no"/>nis. Priuatas ergo cuiusque vel reuelationes, vel 
      opinatio<lb ed="#L" n="34" break="no"/>nes velle sequi, idque in questione fidei necessaria, stultum 
      <lb ed="#L" n="35"/>erit. Pro sua etenim factione quisque, definiet, &amp; quae ipss 
      <lb ed="#L" n="36"/>existimauerit, ea sibi asseret a Deo reuelata. Quid ? quod 
      <lb ed="#L" n="37"/>nullus homo priuatus certam habet in ecclesia 
      auctori<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tatem, nullus apud reliquos fideles exploratam &amp; 
      soli<lb ed="#L" n="39" break="no"/>dam veritatem?: ita iudicium quodcunque ab eiusmodi 
      <!--51.xml-->
      <pb ed="#L" n="40"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>priuato ciue profectum infirmum erit: &amp; scripturarum 
      <lb ed="#L" n="2"/>proinde fides incerto &amp; imbecillo fundamento nitetur. 
      <lb ed="#L" n="3"/>Quid? quod Deutero. 17. quaestiones graues non ad 
      pri<lb ed="#L" n="4" break="no"/>uatos iubentur deferri, sed ad eos qui habent publicam  
      <lb ed="#L" n="5"/>in ecclesia potestatem? Quid? Num Antiocheni priuati 
      <lb ed="#L" n="6"/>homines iudicium sibi assumpsere in illa controuersia, qua 
      <lb ed="#L" n="7"/>dubium erat, Pauli ne verba Dei essent an non ? Minime 
      <lb ed="#L" n="8"/>vero. Sed miserunt ad Apostolos &amp; seniores qui erant in 
      <lb ed="#L" n="9"/>Hierusalem. Acto. 15. Adde huc, quod cum quidam viri 
      <lb ed="#L" n="10"/>doctissimi negarint epistolam ad Hebraeos esse canonicam, 
      <lb ed="#L" n="11"/>alii auctores quoque ipsi non ignobiles Apocalypsin 
      Io<lb ed="#L" n="12" break="no"/>annis excluserint: non posset ex cuiusque priuati 
      homi<lb ed="#L" n="13" break="no"/>nis sensu ea doctissimorum virorum controuersia 
      com<lb ed="#L" n="14" break="no"/>poni. Vide Origenem, Homi. 7. in Ezechi. Grego. 
      Na<lb ed="#L" n="15" break="no"/>zanzenum in Apologe. Hiero. in Exechie. cap. 13. &amp; in 
      <lb ed="#L" n="16"/>Hiere. c. 23. vt intelligas quam parum sit deferendum in 
      <lb ed="#L" n="17"/>huiusmodi rebus priuatorum hominum praeiudicijs. Sed 
      <lb ed="#L" n="18"/>de his multa posterius. Nunc reliqua persequamur. 
            </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e300">
      <lb ed="#L" n="19"/>Tertia propositio, Ab ecclesia est 
      determinan<lb ed="#L" n="20" break="no"/>dum, quisnam liber sit canonicus, &amp; illius auctoritas 
      <lb ed="#L" n="21"/>certa regula est, ad libros vel in sacrorum numerum 
      re<lb ed="#L" n="22" break="no"/>cipiendos, vel etiam ex eo numero reiiciendos. Hanc 
      <lb ed="#L" n="23"/>tenuit Irenaeus, lib. 3. aduersus Haereses. c. 2. 3. &amp; 4. &amp; 
      Au<lb ed="#L" n="24" break="no"/>lib. contra Faustum. 13. c. 4. &amp; lib. 28. c. 2. &amp; 4. &amp; 
      secun<lb ed="#L" n="25" break="no"/>do libro de doctrina Christiana. c. 8. Denique in <ref xml:id="Z4Yt34-d1e180-Rd1e341">libro 
      con<lb ed="#L" n="26" break="no"/>tra epistolam Manichaei. c. 5</ref>. vbi illa est omnium 
        sermo<lb ed="#L" n="27" break="no"/>ne trita sententia. <quote xml:id="Z4Yt34-d1e180-Qd1e349" source="http://scta.info/resource/AgCMfu-sdf83a-d1e185@141-149">Euangelio non crederem, nisi me 
      ec<lb ed="#L" n="28" break="no"/>clesiae moueret auctoritas</quote>. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e355">
               <lb ed="#L" n="29"/>Haec eadem definitur a concilio Toletano primo in 
      <lb ed="#L" n="30"/>haec verba. Si quis dixerit vel crediderit alias scripturas 
      <lb ed="#L" n="31"/>esse canonicas, praeter eas quas ecclesia catholica recipit, 
      <lb ed="#L" n="32"/>Anathema sit. Ecclesiae igitur catholicae auctoritas 
      cer<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tum argumentum exhibet ad libros sacros vel 
      recipien<lb ed="#L" n="34" break="no"/>dos, vel reiiciendos, id quod multis magnisque 
      ratio<lb ed="#L" n="35" break="no"/>nibus comprobatur. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e374">
               <lb ed="#L" n="36"/>Primum enim si huiusmodi res in contentionem 
      ve<lb ed="#L" n="37" break="no"/>niat, cum nec ex scripturis ipsis nec ex priuata cuiusuis 
      <lb ed="#L" n="38"/>opinatione sit censura ferenda, ex aliquo hanc loco 
      pe<lb ed="#L" n="39" break="no"/>tere necesse est, Non est autem vnde commodius atque 
      <!--52.xml-->
      <pb ed="#L" n="41"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>constantius huiusmodi iudicium censuramque petere 
      de<lb ed="#L" n="2" break="no"/>beamus, quam ab ecclesia, quae est columna &amp; 
      firmamen<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tum veritatis. Ad ecclesiae igitur tribunal est haec quaestio 
      <lb ed="#L" n="4"/>referenda: &amp; eius decretum Lydius lapis erit ad 
      explo<lb ed="#L" n="5" break="no"/>randum qui liber canonicus sit. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e400">
               <lb ed="#L" n="6"/>Item, vt D. Augustinus contra Faustum Manichaeum 
      ar<lb ed="#L" n="7" break="no"/>gumentatur, in libris Aethnicorum non alia ratione 
      ma<lb ed="#L" n="8" break="no"/>gis veros auctores exploramus, quam ex communi 
      consen<lb ed="#L" n="9" break="no"/>su &amp; testimonio eorum qui fuerunt ante nos. Vnde enim 
      <lb ed="#L" n="10"/>Platonis, Arist. Ciceronis libros nouimus, nisi ex eorum 
      <lb ed="#L" n="11"/>qui nos aetate antecesserunt continuis testimoniis? Si ergo 
      <lb ed="#L" n="12"/>in caeteris omnibus haec via tutissima &amp; certissima est ad 
      <lb ed="#L" n="13"/>cognoscendum cuiusque libri auctorem, cur haec eadem non 
      <lb ed="#L" n="14"/>erit certa &amp; explorata viro catholico ad intelligendum 
      <lb ed="#L" n="15"/>hunc librum esse Matthaei, illum non esse Thomae, hac epistolam 
      <lb ed="#L" n="16"/>esse scripta a Paulo, illam a Paulo scripta non fuisse? Ecclesiae 
      <lb ed="#L" n="17"/>itaque testificatione libri sacri sunt admittendi. Quod 
      vi<lb ed="#L" n="18" break="no"/>detur Ioannes Euangelista significasse, cum ait, Hic est 
      dis<lb ed="#L" n="19" break="no"/>cipulus ille, qui testimonium perhibet de his: &amp; scimus quia 
      <lb ed="#L" n="20"/>verum est testimonium eius. Ioannes ergo testimonium 
      <lb ed="#L" n="21"/>perhibet euangelii, &amp; ecclesia probat inquiens. Et 
      sci<lb ed="#L" n="22" break="no"/>mus, &amp;c. Alioquisquorsum illa numeri tam subita &amp; 
      ino<lb ed="#L" n="23" break="no"/>pinata mutatio? Apostolus quoque Paulus id manifeste 
      <lb ed="#L" n="24"/>docet in Epistola ad Gala. c. 2. Nam cum accepisset 
      euam<lb ed="#L" n="25" break="no"/>velium per reuelationem Iesu Christi, &amp; mansisset cum 
      <lb ed="#L" n="26"/>Petro &amp; Iacobo diebus quindecim, ascendit rursum Hie 
      <lb ed="#L" n="27"/>rosolymam secundum reuelationem: &amp; contulit cum 
      apo<lb ed="#L" n="28" break="no"/>stolis &amp; fidelibus euangelium, quod praedicabat in 
      gen<lb ed="#L" n="29" break="no"/>tibus: seorsum autem, iis qui videbantur aliquid esse: ne 
      <lb ed="#L" n="30"/>forte in vanum curreret aut cucurrisset. Quod si ecclesiae 
      <lb ed="#L" n="31"/>probatio non esset necessaria, certe non fuisset solicitus 
      <lb ed="#L" n="32"/>Paulus, vt ascenderet ad conferendum euangelium ne fortem, 
      <lb ed="#L" n="33"/>&amp;c. Atque vvt Augustinus contra Faustum ait si apostolus 
      <lb ed="#L" n="34"/>Paulus non inuenifet in carne Apostolos, cum quibus 
      com<lb ed="#L" n="35" break="no"/>ferret euangelium, ecclesia illi omnino non crederet. Et 
      <lb ed="#L" n="36"/>Hieronymus in Epistola ad Augustinum, haec 
      Apostoli<lb ed="#L" n="37" break="no"/>verba pertractans, ex his Cinquitostendit se non 
      ha<lb ed="#L" n="38" break="no"/>buisse securitatem euangelii praedicandi, nisi Petri &amp;  
      <lb ed="#L" n="39"/>qui cum eo erant fuisset sententia roboratum. Est autem 
      <!--53.xml-->
      <pb ed="#L" n="42"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>haec epistola etiam in tomo operum Augustini secun 
      <lb ed="#L" n="2"/>numero II. Et Tertullianus lib. 4. aduersus Marcio 
      <lb ed="#L" n="3"/>propterea, inquit, Paulus Hierosolymam ascen 
      <lb ed="#L" n="4"/>apostolos consultandos, ne forte in vacuum cucurriss 
      <lb ed="#L" n="5"/>Non enim sufficeret ad fidem singularitas instrumen 
      <lb ed="#L" n="6"/>destituta patrocinio antecessorum. Denique vt cum 
      <lb ed="#L" n="7"/>auctoribus contulit &amp; conuenit de regula fidei, 
      dexte<lb ed="#L" n="8" break="no"/>ras miscuere. Igitur si ipse illuminator Lucae 
      auctorita<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tem antecessorum &amp; fidei &amp; praedicationis suae optauit, 
      <lb ed="#L" n="10"/>quanto magis eam Euangelio Lucae expostulem, qu 
      <lb ed="#L" n="11"/>euangelio magistri eius fuit necessaria? Hactenus ille. 
      <lb ed="#L" n="12"/>Idem quoque habetur Actorum i5. Cum enim apud 
      <lb ed="#L" n="13"/>Antiochiam dubitaretur, an Paulus &amp; Barnabas, vere &amp; 
      <lb ed="#L" n="14"/>sentirent &amp; docerent de cessatione legalium, statuerunt 
      <lb ed="#L" n="15"/>fideles vt ascenderent Paulus &amp; Barnabas, &amp; quidam alii 
      <lb ed="#L" n="16"/>ad apostolos &amp; presbyteros in Hierusalem. Non ergo 
      <lb ed="#L" n="17"/>vnusquisque, per se cognoscit an doctrina ex Deo sit nec 
      <lb ed="#L" n="18"/>ne, aut ipsa statim doctrina cuiuis sese esse diuinam 
      ma<lb ed="#L" n="19" break="no"/>nifestat: sed ecclesiae opus est approbatione. Quod 
      Lu<lb ed="#L" n="20" break="no"/>therani tandem in comitiis Augustanis confessi sunt,  
      <lb ed="#L" n="21"/>habere scilicet ecclesiam auctoritatem ad discernendum 
      <lb ed="#L" n="22"/>verba Dei a verbis hominum. Atque Rutherus in lib. de 
      <lb ed="#L" n="23"/>captiuita. Babylon, vbi de ordinis Sacramento agit, 
      <lb ed="#L" n="24"/>confitetur quidem ecclesiam habere potestatem 
      discer<lb ed="#L" n="25" break="no"/>nendi verbum Dei a verbis hominum, sed non proinde 
      <lb ed="#L" n="26"/>tamen iudicem esse verbi Dei. Quemadmodum 
      Augu<lb ed="#L" n="27" break="no"/>stinus ait, quod veritate ipsa sic capitur anima, vt per 
      <lb ed="#L" n="28"/>eam de omnibus certissime iudicare possit, sed 
      verita<lb ed="#L" n="29" break="no"/>tem iudicare non possit, dicere autem cogatur 
      infalli<lb ed="#L" n="30" break="no"/>bili certitudine hanc esse veritatem iudicata magis quam 
      <lb ed="#L" n="31"/>iudicans. Ita &amp; in ecclesia talis, inquit, est sensus, 
      illu<lb ed="#L" n="32" break="no"/>strante spiritu: in iudicandis &amp; approbandis doctrinis,  
      <lb ed="#L" n="33"/>quem demonstrare non potest, &amp; tamen certissimum  
      <lb ed="#L" n="34"/>nabet. Sicut enim apud Philosophos de communibus 
      <lb ed="#L" n="35"/>conceptionibus nemo iudicat, sed omnes per eas 
      iudi<lb ed="#L" n="36" break="no"/>cantur: ita apud nos de sensu spiritus qui iudicat omnes 
      <lb ed="#L" n="37"/>&amp; a nemine iudicatur. Sed nos hoc sane loco de verbis 
      <lb ed="#L" n="38"/>certare nolumus. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e563">
               <lb ed="#L" n="39"/>Tantum definimus, id quod iam Lutherani vel inuiti 
      <!--54.xml-->
      <pb ed="#L" n="43"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>concedunt, ex ecclesiae auctoritate certum argumentum 
      <lb ed="#L" n="2"/>sumi vel ad libros sacros admittendos, vel ad eos 
      repel<lb ed="#L" n="3" break="no"/>lendos qui sacri non sunt.  
      <lb ed="#L" n="4"/>At vero non parua quaestio se offert, an nomine 
      eccle<lb ed="#L" n="5" break="no"/>siae significemus hoc loco ecclesiam, quae fuit tempore 
      <lb ed="#L" n="6"/>apostolorum, an fidelium congregationem, qui modo 
      <lb ed="#L" n="7"/>sunt. An potius vniuersam collectionem Christianorum,  
      <lb ed="#L" n="8"/>a baptismo Christi per apostolos &amp; caeteros successores 
      <lb ed="#L" n="9"/>eorum, vsque ad haec tempora propagatam. <ref><name>Durandus</name> 
      <lb ed="#L" n="10"/>enim in3. Sententiarum. distinctione vigesimaquarta. 
      <lb ed="#L" n="11"/>quaestione prima.</ref> &amp; <name>Gerson</name> de vita spirituali animae, 
      le<lb ed="#L" n="12" break="no"/>ctione 2. corollario 7. huiusmodi auctoritatem sacros 
      <lb ed="#L" n="13"/>libros approbandi, vel etiam non sacros reprobandi ad 
      <lb ed="#L" n="14"/>Ecclesiam referunt fidelium, qui cum Apostolis 
      extite<lb ed="#L" n="15" break="no"/>runt. At Ioannes Driedonis libro primo de 
      Ecclesia<lb ed="#L" n="16" break="no"/>sticis scripturis &amp; dogmati. capitulo 1. &amp; Thomas 
      Vual<lb ed="#L" n="17" break="no"/>densis libro 2. doctrinal. fide. antiquae capitulo 19. &amp;  
      <lb ed="#L" n="18"/>2O. hanc auctoritatem existimant referendam ad seriem 
      <lb ed="#L" n="19"/>patrum omnium &amp; fidelium ab Apostolis succedentium. 
      <lb ed="#L" n="20"/>Quae eadem profecto videtur fuisse sententia Irenaei 
      li<lb ed="#L" n="21" break="no"/>bro 3. capitulo3. &amp; libro 4. capitulo 63. aduersus 
      hae<lb ed="#L" n="22" break="no"/>reses. &amp; Tertulliani libro 4. aduersus Marcionem. &amp;  
      <lb ed="#L" n="23"/>Augustinus libro 33. contra Faustum Manichaeum. &amp; in 
      <lb ed="#L" n="24"/>libro 2. capitulo 6. contra Iulianum Pelagianum: &amp; 
      li<lb ed="#L" n="25" break="no"/>bro 2. de doctrina Christi. capitulo 8. &amp; Epistola 63. 
      <lb ed="#L" n="26"/>Sed &amp; alij tamen hanc auctoritatem huius etiam 
      tempo<lb ed="#L" n="27" break="no"/>ris ecclesiae tribuunt: quae videlicet eadem est cum 
      an<lb ed="#L" n="28" break="no"/>tiqua, habetque eundem veritatis spiritum assistentem. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e633">
               <lb ed="#L" n="29"/>Ego vero primum sentio ad Apostolos pertinuisse 
      li<lb ed="#L" n="30" break="no"/>bros sacros probare, non sacros reiicere. Nec enim alios 
      <lb ed="#L" n="31"/>libros canonicos habemus siue veteris, seu noui 
      testa<lb ed="#L" n="32" break="no"/>menti, quam quos Apostoli probauerunt, atque 
      Eccle<lb ed="#L" n="33" break="no"/>siae tradiderunt.  
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e646">
               <lb ed="#L" n="34"/>Existimo deinde huiusmodi traditionem apostolicam  
      <lb ed="#L" n="35"/>non alia ratione melius innotescere, quam per patres &amp;  
      <lb ed="#L" n="36"/>doctores ecclesiae post Apostolos succedentes. 
      Quem<lb ed="#L" n="37" break="no"/>admodum non alia via certior atque expeditior est, ad 
      <lb ed="#L" n="38"/>Christi &amp; Apostolorum reliquas traditiones cognoscendas 
      <lb ed="#L" n="39"/>quod suo postea loco demonstrabimus. Atque horum quidem 
      <!--55.xml-->
      <pb ed="#L" n="44"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>neutrum opus est, exquisitis rationibus confirmare, 
      tan<lb ed="#L" n="2" break="no"/>tum satis est admonere. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e670">
               <lb ed="#L" n="3"/>lllud vero demonstrandum est, Ecclesiam fidelium 
      <lb ed="#L" n="4"/>nunc viuentium, non quidem scribere canonicum librum 
      <lb ed="#L" n="5"/>posse, sed definire an liber de quo disputatio est, 
      cano<lb ed="#L" n="6" break="no"/>nicus sit an non. Quia definitio dubiorum, quae circa 
      fi<lb ed="#L" n="7" break="no"/>dem modo exoriuntur, ad praesentem Ecclesiam 
      perti<lb ed="#L" n="8" break="no"/>net. Oportet enim iudicem viuum in Ecclesia esse, qui 
      <lb ed="#L" n="9"/>fidei controuersias decidere possit CSiquidem Deus in 
      <lb ed="#L" n="10"/>necessariis Ecclesiae suae non defuit.  At librum esse 
      ca<lb ed="#L" n="11" break="no"/>nonicum nec ne, fidem maxime tangit, Ad ecclessam 
      igi<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tur huius temporis huius rei iudicium pertinebit. Nam si 
      <lb ed="#L" n="13"/>errores qui sanae doctrinae aduersantur, ecclesia quae nunc 
      <lb ed="#L" n="14"/>est condemnare nequit, profecto iudicibus de medio 
      <lb ed="#L" n="15"/>sublatis, huius saeculi haeretici impune viuere, atque adeo 
      <lb ed="#L" n="16"/>regnare possunt. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e704">
               <lb ed="#L" n="17"/>Rursum tempore Hieronymi dubitare catholico 
      li<lb ed="#L" n="18" break="no"/>cuit, an Apocalypsis Ioannis sacra &amp; canonica esset. Nunc 
      <lb ed="#L" n="19"/>autem, vt suo loco ostendemus, id non licet in dubium 
      <lb ed="#L" n="20"/>vertere. Ergo post tempora Hieronymi ecclesia 
      aucto<lb ed="#L" n="21" break="no"/>ritatem habuit illam quaestionem profligandi. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e717">
               <lb ed="#L" n="22"/>Quamobrem cum nostro tempore quidam in dubium  
      <lb ed="#L" n="23"/>vocent, An Baruch &amp; Machabaeorum libri, ac caeteri, de 
      <lb ed="#L" n="24"/>quibus quaestio in manibus est, canonici sint nec ne, hanc 
      <lb ed="#L" n="25"/>certe ambiguitatem praesentis Ecclesiae iudicium 
      expla<lb ed="#L" n="26" break="no"/>nare poterit. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e730">
               <lb ed="#L" n="27"/>Praeterea, Ecclesia quae nunc est, in fide errare non 
      po<lb ed="#L" n="28" break="no"/>test. Ergo si crediderit aliquem librum esse canonicum, 
      <lb ed="#L" n="29"/>ex eius testimonio idoneum firmumque sumetur a Theo 
      <lb ed="#L" n="30"/>logis argumentum. Nam &amp; Ecclesia praesens docere eos, 
      <lb ed="#L" n="31"/>qui fidem susceperint, suo iure potest, quaecunque fidei 
      <lb ed="#L" n="32"/>sunt, &amp; sacros libros, quos per traditionem veterum 
      ac<lb ed="#L" n="33" break="no"/>cepit, posteris suis ipsa tradere. Qui quidem posteri 
      fi<lb ed="#L" n="34" break="no"/>dem proxime habeant eeclesiae praesenti necesse est: vt 
      <lb ed="#L" n="35"/>praesentes credidimus proxime antecedentibus, &amp; illi 
      su<lb ed="#L" n="36" break="no"/>perioribus serie quadam &amp; ordine vsque ad Apostolos. 
      <lb ed="#L" n="37"/>Quibus fideles tunc viui proximius crediderunt.  
      <lb ed="#L" n="38"/>Sicut enim in disciplinis duo principiorum genera 
      cer<lb ed="#L" n="39" break="no"/>nimus, vnum remotum, alterum proximum, noc postre¬ 
      <!--56.xml-->
      <pb ed="#L" n="45"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>mum, illud primum, nec conclusiones ad prima initia nisi 
      <lb ed="#L" n="2"/>per postrema referuntur: sic nec fides succedentium ad 
      <lb ed="#L" n="3"/>eos, qui nos aetate antecesserunt, nisi per nos referri 
      po<lb ed="#L" n="4" break="no"/>test, donec ad Apostolos &amp; inde ad Christum 
      perueni<lb ed="#L" n="5" break="no"/>tur, vbi tanquam in primo fundamento catholica fides 
      <lb ed="#L" n="6"/>consistit. Quemadmodum etiam vtraque disciplinarum  
      <lb ed="#L" n="7"/>principia firma sunt, vtraque item conclusiones certo 
      <lb ed="#L" n="8"/>probant, licet altera mediata altera immediata sint: ita &amp;  
      <lb ed="#L" n="9"/>ecclesia quae nunc est, certum argumentum dogmatis 
      <lb ed="#L" n="10"/>Christiani exhibet, quanuis ipsius demum fides ad 
      Chri<lb ed="#L" n="11" break="no"/>sti &amp; apostolorum sit doctrinam referenda. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e789">
               <lb ed="#L" n="12"/>Qua in re videtur mihi falsus Thomas Vualdensis. 
      Ete<lb ed="#L" n="13" break="no"/>nim, vt paulo ante iudicauimus, aliud est quaerere, quid 
      <lb ed="#L" n="14"/>ecclesia praesens definire possit, &amp; quousque habeat 
      contro<lb ed="#L" n="15" break="no"/>uersias decernendi auctoritatem, aliud vero inuestigare, 
      <lb ed="#L" n="16"/>quanam via &amp; ratione ad rectam &amp; firmam harum rerum 
      defini<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tionem valeat perueniri. Ac nos quidem ingenuem fatemur, non 
      <lb ed="#L" n="18"/>esse nunc nouas reuelationes expectandas siue a summo 
      <lb ed="#L" n="19"/>Potifice, siue a concilio, siue etiam ab ecclesia tota, sed 
      in<lb ed="#L" n="20" break="no"/>quirenda potius maiorum documenta ac sanctorum 
      scri<lb ed="#L" n="21" break="no"/>pta, Apostolicas rursum traditiones, sacras etiam literas 
      <lb ed="#L" n="22"/>consulendas, atque per huiusmodi conquisita media 
      quae<lb ed="#L" n="23" break="no"/>stionem de fide propositam decernendam. Nam &amp; 
      Apo<lb ed="#L" n="24" break="no"/>stoli &amp; seniores congregati in concilium 
      Hierosolymita<lb ed="#L" n="25" break="no"/>num magna facta conquisitione, tum ex rebus anteactis,  
      <lb ed="#L" n="26"/>tum ex scriptis prophetarum, sententiam de re 
      proposi<lb ed="#L" n="27" break="no"/>ga atque in quaestionem vocata, tulerunt. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e826">
               <lb ed="#L" n="28"/>Fallitur &amp; in alia re, nisi fallor ego. Thomas Vualdensis,  
      <lb ed="#L" n="29"/>cum asserit testimonium laicorum fidelum etiam huc 
      perti<lb ed="#L" n="30" break="no"/>nere. Sed ideo ad eos non esse opus recurrere, quia 
      ne<lb ed="#L" n="31" break="no"/>scierunt, inquit, fidem suam congruis vocabulis atque ab  
      <lb ed="#L" n="32"/>omni intricatione liberis successorum propinare 
      memo<lb ed="#L" n="33" break="no"/>riis. Nam quae ad fidem spectant, sunt in duplici differentias. 
      <lb ed="#L" n="34"/>Altera, quae omnes fideles explicite credunt: vt filium Dei 
      <lb ed="#L" n="35"/>humanam naturam suscepisse. Altera vero sunt, quae 
      videli<lb ed="#L" n="36" break="no"/>cet soli maiores credere tenentur explicite, populus 
      au<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tem implicite in maiorum fide. Vt patrem &amp; filium esse 
      <lb ed="#L" n="38"/>vnum principium Spiritus sancti. A populo igitur rudi 
      <lb ed="#L" n="39"/>in rebus fidei, quae sub priori genere continentur, iure 
      <!--57.xml-->
      <pb ed="#L" n="46"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>forsitan testimonium postulaueris: quod earum fides 
      <lb ed="#L" n="2"/>aeque ad maiores ac minores pertinet. At in his, quae 
      al<lb ed="#L" n="3" break="no"/>terum genus spectant, si qua quaestio exoriatur, 
      ineptis<lb ed="#L" n="4" break="no"/>umum erit, vt imperitum vulgus, delirus senex, garrula 
      <lb ed="#L" n="5"/>anus, sutor indoctus, consulatur: idque maxime si non  
      <lb ed="#L" n="6"/>ad ecclesiam praesentem, sed ad eam quae superiorum fuit 
      <lb ed="#L" n="7"/>temporum, huiusmodi quaestiones sint referendae. Quod 
      <lb ed="#L" n="8"/>fieri oportere Thomas ipse Valdensis asseruit. Cum igitur 
      <lb ed="#L" n="9"/>fides de numero canonicorum librorum explicita, non 
      <lb ed="#L" n="10"/>popularium sit, sed maiorum ad quos vtique spectat, qui 
      <lb ed="#L" n="11"/>nam sint sacri libri cognoscere, fateamur necesse est, in 
      <lb ed="#L" n="12"/>huiusmodi quaestione, quam modo versamus, testimonium a 
      <lb ed="#L" n="13"/>plebe non esse requirendum, sed a doctoribus ecclesiae, 
      qui<lb ed="#L" n="14" break="no"/>bus &amp; plebs rudis debet credere, ad quosque, similium rerum 
      <lb ed="#L" n="15"/>iudicium pertinere, vt iustum ita quoqe certum est. Quo sit, vt 
      <lb ed="#L" n="16"/>si omnes sancti &amp; doctores, Ecclesiae asseruerint aliquem librum 
      <lb ed="#L" n="17"/>esse canonicum, id pro certo habendum sit, perinde ac si 
      to<lb ed="#L" n="18" break="no"/>ta ecclesia asseruisset. Quod vberius alio loco 
      explican<lb ed="#L" n="19" break="no"/>dum est: de tertia igitur propositione satis est dictum. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e900">
               <lb ed="#L" n="20"/>Quarta proposito. Ad concilium vniuersale praecipue 
      <lb ed="#L" n="21"/>pertinet definire qui liber sit canonicus. Quam quidem 
      pro<lb ed="#L" n="22" break="no"/>positionem aequo animo paterer ab haereticis non admit 
      <lb ed="#L" n="23"/>ti. Sed illud tamen doleo vehementer, quod eam nonnulli 
      <lb ed="#L" n="24"/>fideles inficiantur, in quibus Thomas Vualdensis esse 
      vi<lb ed="#L" n="25" break="no"/>detur, lib. 2. doctrinalis fidei antiquae. cap. 19.   
      <lb ed="#L" n="26"/>Probatur tamen illa manifeste, quia proponere 
      fideli<lb ed="#L" n="27" break="no"/>pus ea, quae sunt diuinitus reuelata, ad ecclesiae pastores 
      <lb ed="#L" n="28"/>maxime spectat, tun quia tota ecclesia huiusmodi reuelata 
      <lb ed="#L" n="29"/>proponere &amp; docere non valet: tun quoniam vt posset, non de 
      <lb ed="#L" n="30"/>ceret tamen, vt tota ecclesia docendi officium assumeret. 
      <lb ed="#L" n="31"/>Tum quia pascere oues in scientia &amp; doctrina proprium 
      <lb ed="#L" n="32"/>munus pastorum est, vt Hieremiae 3. dicitur. Tum quoniam 
      <lb ed="#L" n="33"/>aliquando inter ipsos catholicos concreatio est, an hic 
      <lb ed="#L" n="34"/>aut ille liber canonicus sit. Ad dirimendum igitur 
      huius<lb ed="#L" n="35" break="no"/>modi disceptationem oportet in ecclesia iudices esse, 
      quo<lb ed="#L" n="36" break="no"/>rum septentiam fideles debeant sequi. Iudices autem in 
      do<lb ed="#L" n="37" break="no"/>ctrina fidei non alios conuenientius accipimus, atque 
      episco<lb ed="#L" n="38" break="no"/>pos &amp; doctores, quibus fidelium instructio demandata est? 
      <lb ed="#L" n="39"/>quosque si de medio tollas, ecclesiae vniuersalis, iudicia 
      <!--58.xml-->
      <pb ed="#L" n="47"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>protinus aufers. Cum tota ipsa ecclesia, hoc est, fideles 
      <lb ed="#L" n="2"/>omnes, conueniri ad iudicandum de proposita 
      quaestio<lb ed="#L" n="3" break="no"/>ne nec debeant nec vero possint.  
      <lb ed="#L" n="4"/>Praeterea concilium est certa regula in his quae fidei sunt,  
      <lb ed="#L" n="5"/>vt posterius ostendemus. Cum igitur haec quaestio de 
      li<lb ed="#L" n="6" break="no"/>bris sacris atque canonicis ad fidem attineat, concilii 
      testimo<lb ed="#L" n="7" break="no"/>nio abunde poterit definiri. Id quod Antiochenos intel 
      <lb ed="#L" n="8"/>lexisse constat. Non enim quaestionem de legalibus ad 
      fide<lb ed="#L" n="9" break="no"/>lium plebem sed ad apostolorum &amp; seniorum synodum 
      re<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tulere. Nec post concilii sententiam vllus relictus est 
      du<lb ed="#L" n="11" break="no"/>bitandi locus. Acto. 15. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e975">
               <lb ed="#L" n="12"/>Quinta proposito. Ad summum Pontificem pertinet 
      <lb ed="#L" n="13"/>definire, qui nam liber sit canonicus. Primo quia maiores 
      <lb ed="#L" n="14"/>ecclesiae causae ad Summum Pontificem referendae sunt, vt 
      <lb ed="#L" n="15"/>Innocentius probat, de baptismo ca. maiores, nosque idem 
      <lb ed="#L" n="16"/>etiam sumus demonstraturi. At haec de libris canonicis 
      <lb ed="#L" n="17"/>causa maxima est, ad summum itaque Pontificem est 
      referen<lb ed="#L" n="18" break="no"/>da. Deinde quia contingit esse dissidium inter patres in 
      <lb ed="#L" n="19"/>concilio congregatos. Quod si non esset iudex in ecclesia, 
      <lb ed="#L" n="20"/>qui hand contentionem litemque dirimeret, certe non esset 
      <lb ed="#L" n="21"/>aecclesiae a Deo prouisum in rebus necessariis. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e999">
               <lb ed="#L" n="22"/>Praeterea, quia Summus Pontifex quoties de fide 
      pro<lb ed="#L" n="23" break="no"/>nunciat, errare nequit, quod suo postea loco etiam 
      comon<lb ed="#L" n="24" break="no"/>strandum est. Ipsius ergo Potificis testimonio tanqua certo 
      <lb ed="#L" n="25"/>iudice probare poterimus, quis liber sit canonicus, quis 
      <lb ed="#L" n="26"/>contra non sit. 
      </p>
            <p xml:id="Z4Yt34-d1e180-d1e1012">
               <lb ed="#L" n="27"/>Postremo id ostenditur Argumento Nicolai 
      Papae<lb ed="#L" n="28" break="no"/>Nam quod vere sedes Apostolica probauit, hodie tenetur 
      <lb ed="#L" n="29"/>acceptum: &amp; quod illa repulit, hactenus inefficax prorsus 
      <lb ed="#L" n="30"/>habetur: Ita opuscula doctorum quae approbauit, ecclesia 
      <lb ed="#L" n="31"/>probat: quae contra reprobauit, ecclesia reprohat. 
      Summo<lb ed="#L" n="32" break="no"/>rum eigo pontificum de hisce rebus testimonium, ipso etiam 
      <lb ed="#L" n="33"/>perpetuo rerum experimento firmum ac certum habere conpel 
      <lb ed="#L" n="34"/>limur. Nam &amp; euangelium, quod Paulus praedicabat in 
      geti<lb ed="#L" n="35" break="no"/>bus, vt ante, ex Tertuliano, Hieronymo, &amp; Augustino 
      <lb ed="#L" n="36"/>monstrauimus, non fuisset ab ecclesia receptum, nisi Petri 
      au<lb ed="#L" n="37" break="no"/>ctoritate fuisset roboratum. &amp; vt idem Hieronymus in lib.  
      <lb ed="#L" n="38"/>de: viris illustribus ex Clemente in 6. Igoruronuetos 
      <lb ed="#L" n="39"/>scribit Marci euangelium, cum Petrus audisset, probauit: 
      <!--59.xml-->
      <pb ed="#L" n="48"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>&amp; ecclesiae legendum sua auctoritate edidit. Idem vero 
      <lb ed="#L" n="2"/>Eusebius. Ii. 2. ecclesiasticae historiae. c. 15. non solum 
      Cle<lb ed="#L" n="3" break="no"/>mentis, sed ex Papiae testimonio confirmat. Constat autem 
      <lb ed="#L" n="4"/>qui Petro succedit, hunc eandem potestatem habere in 
      <lb ed="#L" n="5"/>illis sane quae sunt ecclesiae necessaria. Ad summum ergo 
      <lb ed="#L" n="6"/>Pontificem huiusmodi de libris canonicis iudicium 
      perti<lb ed="#L" n="7" break="no"/>net. Nam &amp; si qua similis quaestio in veteri lege 
      exorire<lb ed="#L" n="8" break="no"/>tur, ad Pontificem eius definitio pertineret, vt Deut, 17. 
      le<lb ed="#L" n="9" break="no"/>gimus. Hactenus quanta fieri potuit breuitate a nobis ea 
      <lb ed="#L" n="10"/>dicta sunt, quae praesenti loco satis erant, vt pius lector 
      <lb ed="#L" n="11"/>intelligeret, quibus auctoribus in libris canonicis 
      consti<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tuendis fidem habere oporteret. Nam si quae horum 
      ma<lb ed="#L" n="13" break="no"/>iori vi &amp; argumentis indigent, vt in vniuersum probentur 
      <lb ed="#L" n="14"/>omnibus, ea suis postea locis confirmabuntur. Nunc 
      ve<lb ed="#L" n="15" break="no"/>ro illud agendum esse puto, vt argumentationes 
      hosti<lb ed="#L" n="16" break="no"/>um verae religionis, quam breuissime etiam possumus, 
      <lb ed="#L" n="17"/>refellamus.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
